试题答案列表系统解剖学题库(一)

题号：1/1033
答题指南：题下选项可能多个正确，只能选择其中最佳的一项
有关骨的构造的正确的说法是

A.骨干由松质构成
B.骨骺由密质构成
C.骨膜有血管无神经
D.骨髓有神经无血管
E.以上全不对

答案：E


题号：2/1033

有关红骨髓正确的是

A.成人存在于髓腔内
B.不存在于板障内
C.胎儿期造血，成年期不造血
D.髂骨、胸骨、椎骨内终生保存红骨髓
E.以上全不对

答案：D


题号：3/1033

有关骨髓腔正确的是

A.位于骨骺内
B.位于长骨的骨干内
C.成人骨髓腔内含红骨髓
D.小儿骨髓腔内含黄骨髓
E.以上全不对

答案：B


题号：4/1033

黄骨髓存在于

A.所有骨的内部
B.幼儿长骨骨干内部
C.成人长骨骨干内部
D.幼儿长骨骨骺内部
E.成人扁骨内部

答案：C


题号：5/1033

颈椎正确的是

A.均有椎体及椎弓
B.1～2颈椎无横突孔
C.棘突末端都分叉
D.第6颈椎棘突末端膨大成颈动脉结节
E.第7颈椎又名隆椎

答案：E


题号：6/1033

椎骨正确的是

A.是短骨
B.椎体之间有椎间关节相连
C.相邻椎弓之间构成椎间孔
D.椎体与椎弓共同围成椎孔
E.无以上情况

答案：D


题号：7/1033

椎骨正确的是

A.所有颈椎棘突分叉
B.第6颈椎称隆椎
C.腰椎关节呈冠状位
D.腰椎棘突宽而短呈板状
E.胸椎椎体都有一完整肋凹

答案：D


题号：8/1033

关于椎体的说法，错误的是

A.呈短圆柱状
B.位于椎骨前部
C.主要由松质构成
D.表面有一层密质
E.椎体中央有椎孔

答案：E


题号：9/1033

关于椎弓的说法，错误的是

A.位于椎体的后方
B.呈半环状
C.与椎体共同围成椎孔
D.由一对椎弓板构成
E.相邻椎弓间有黄韧带

答案：D


题号：10/1033

关于胸椎的特点是

A.横突上有横突孔
B.棘突分叉
C.上、下关节突不明显
D.棘突水平伸向后方
E.椎体侧面后部有肋凹

答案：E


题号：11/1033

颈椎特有的结构是

A.椎孔呈三角形
B.椎弓
C.关节突
D.横突
E.横突孔

答案：E


题号：12/1033

关于腰椎的正确说法是

A.椎体粗壮，横切面呈三角形
B.椎孔呈圆形
C.各棘突的间隙较宽
D.上关节面是冠状位
E.上关节面呈水平位

答案：C


题号：13/1033

关于肋正确的是

A.上6对肋直接与胸骨相连，故称真肋
B.呈长条形，属长骨
C.第8～12肋组成肋弓
D.肋结节与椎体肋凹相关节
E.第2肋平对胸骨角

答案：E


题号：14/1033

关于肋骨正确的是

A.为长骨
B.分体和前、后两端
C.肋头与胸椎横突相关节
D.肋沟位于各肋内面上缘
E.以上都不对

答案：B


题号：15/1033

关于骶骨正确的是

A.由3块骶椎组成
B.骶前孔、骶后孔均与骶管相通
C.骶骨的耳状面与髋骨的耳状面相连，属直接连接
D.骶管与椎管不通
E.女性骶岬较男性突出

答案：B


题号：16/1033

指出下列骨不属于脑颅骨者

A.蝶骨
B.颧骨
C.额骨
D.筛骨
E.颞骨

答案：B


题号：17/1033

骶管麻醉的穿刺部位正对

A.骶角
B.骶管裂孔
C.骶前孔
D.骶后孔
E.骶岬

答案：B


题号：18/1033

颈内动脉穿过

A.颈动脉管外口
B.圆孔
C.棘孔
D.破裂孔
E.卵圆孔

答案：A


题号：19/1033

有面神经通过的孔是

A.颈静脉孔
B.破裂孔
C.卵圆孔
D.茎乳孔
E.枕骨大孔

答案：D


题号：20/1033

颅中窝的孔裂有

A.视神经孔
B.内耳门
C.筛孔
D.舌下神经管
E.颈静脉孔

答案：A


题号：21/1033

关于人字缝的正确描述是

A.由顶骨与枕骨构成
B.由顶骨与额骨构成
C.由额顶枕颞骨构成
D.由枕骨与蝶骨构成
E.由两侧顶骨构成

答案：A


题号：22/1033

通过颈静脉孔的结构有

A.颈内动脉
B.基底动脉
C.上颌神经
D.下颌神经
E.副神经

答案：E


题号：23/1033

泪囊窝位于

A.眶上壁内侧
B.眶上壁前外侧
C.眶下壁的内侧
D.眶内侧壁前下份
E.眶外侧壁前下份

答案：D


题号：24/1033

骶骨的正确描述是

A.有5对骶前孔
B.由4块骶椎融合而成
C.与第4腰椎相关节
D.骶管内有脊髓通过
E.于骶角处可寻骶管裂孔进行神经阻滞麻醉

答案：E


题号：25/1033

通过卵圆孔的结构是

A.三叉神经
B.下颌神经
C.眼神经
D.下颌动脉
E.上颌动脉

答案：B


题号：26/1033

通过棘孔的结构是

A.上颌神经
B.下颌神经
C.脑膜中动脉
D.上颌动脉
E.副神经

答案：C


题号：27/1033

开口于中鼻道的鼻旁窦有

A.上颌窦和蝶窦
B.额窦和蝶窦
C.筛窦和蝶窦
D.筛窦前群、中群、额窦、上颌窦
E.筛窦后群、中群、额窦、上颌窦

答案：D


题号：28/1033

关于新生儿颅的正确描述是

A.前囟呈三角形
B.后囟又称乳突囟
C.前囟呈菱形位于额状缝与矢状缝交界处
D.后囟呈三角形位于额状缝与矢状缝交界处
E.后囟呈菱形

答案：C


题号：29/1033

颅中窝内由前往后排列的孔为

A.圆孔、棘孔、卵圆孔
B.卵圆孔、圆孔、棘孔
C.圆孔、卵圆孔、棘孔
D.卵圆孔、棘孔、圆孔
E.棘孔、圆孔、卵圆孔

答案：C


题号：30/1033

构成脑颅部分的结构

A.颧骨
B.下鼻甲
C.上鼻甲、中鼻甲
D.犁骨
E.鼻骨

答案：C


题号：31/1033

关于肩胛骨正确的描述是

A.关节盂位于肩胛骨内侧缘
B.肩胛上角平第3肋
C.肩胛下角平第7肋
D.肩胛冈的内侧端构成肩峰
E.肩胛下窝位于肩胛冈下方

答案：C


题号：32/1033

眶下孔位于

A.上颌骨
B.颧骨
C.鼻骨
D.泪骨
E.下颌骨

答案：A


题号：33/1033

颈动脉管是下列哪块骨上的结构

A.颞骨
B.蝶骨
C.枕骨
D.上颌骨
E.额骨

答案：A


题号：34/1033

卵圆孔位于

A.额骨
B.颞骨
C.蝶骨
D.筛骨
E.上颌骨

答案：C


题号：35/1033

动眼神经穿经

A.视神经管
B.眶上裂
C.眶下裂
D.眶上孔
E.眶下孔

答案：B


题号：36/1033

脑膜中动脉穿经

A.圆孔
B.卵圆孔
C.棘孔
D.破裂孔
E.茎乳孔

答案：C


题号：37/1033

鼓室盖位于

A.颞下窝
B.翼腭窝
C.颅前窝
D.颅中窝
E.颅后窝

答案：D


题号：38/1033

下列哪一结构不在颅中窝

A.垂体窝
B.鼓室盖
C.三叉神经压迹
D.内耳门
E.颈动脉管内口

答案：D


题号：39/1033

通过圆孔的结构是

A.眶上神经
B.眼神经
C.上颌神经
D.上颌动脉
E.脑膜中动脉

答案：C


题号：40/1033

垂体窝位于

A.筛板上面
B.额骨眶部上面
C.颞骨岩部上面
D.蝶骨体上面
E.以上都不对

答案：D


题号：41/1033

上鼻甲是下列哪块骨的一部分

A.上颌骨
B.筛骨
C.蝶骨
D.泪骨
E.腭骨

答案：B


题号：42/1033

上颌骨是

A.长骨
B.短骨
C.扁骨
D.不规则骨
E.以上都不是

答案：D


题号：43/1033

额窦开口于

A.上鼻道
B.中鼻道前部
C.中鼻道中部
D.中鼻道后部
E.下鼻道

答案：B


题号：44/1033

筛窦后群开口于

A.蝶筛隐窝
B.上鼻道
C.中鼻道中部
D.中鼻道后部
E.下鼻道

答案：B


题号：45/1033

上颌窦

A.在上颌骨体内
B.窦顶为额骨眶部
C.底与尖牙关系密切
D.窦口低于底部
E.开口于下鼻道

答案：A


题号：46/1033

颧弓

A.由颧骨的颞突构成
B.由颧骨的颧突构成
C.由上颌骨的颧突和颞骨的颧突构成
D.由颞骨的颧突与颧骨的颧突构成
E.由颞骨的颧突与颧骨的颞突构成

答案：E


题号：47/1033

泪腺窝位于

A.眶上壁
B.眶下壁
C.眶内侧壁前份
D.眶外侧壁前份
E.眶下壁前外侧份

答案：A


题号：48/1033

参与构成翼点的有

A.额骨、蝶骨大翼、顶骨和颞骨
B.额骨、蝶骨小翼、顶骨和颧骨
C.额骨、枕骨、顶骨和颞骨
D.颧骨、蝶骨、顶骨和颞骨
E.颧骨、额骨、枕骨和颞骨

答案：A


题号：49/1033

颅底相通的结构

A.卵圆孔通眶
B.眶上裂通眶上孔
C.筛孔通眶
D.圆孔通翼腭窝
E.内耳门通外耳道

答案：D


题号：50/1033

位于颅后窝的结构是

A.破裂孔
B.内耳门
C.棘孔
D.卵圆孔
E.圆孔

答案：B


题号：51/1033

位于颅中窝的结构是

A.眶下裂
B.筛孔
C.棘孔
D.颈静脉孔
E.舌下神经管内口

答案：C


题号：52/1033

不属于颅后窝的结构是

A.颈静脉孔
B.圆孔
C.内耳门
D.斜坡
E.舌下神经管

答案：B


题号：53/1033

不通过内耳门的结构是

A.前庭神经
B.蜗神经
C.面神经
D.颈内静脉
E.蜗神经节的中枢突

答案：D


题号：54/1033

新生儿颅的错误说法是

A.脑颅与面颅之比为8∶1
B.前囟约在1～2周岁闭合
C.鼻旁窦已发育成熟
D.后囟生后不久即闭合
E.乳突囟于顶骨后下角与枕鳞相交界处

答案：C


题号：55/1033

颅底结构的错误描述是

A.垂体窝下面有蝶窦
B.圆孔向下通颞下窝
C.颅中窝借眶上裂通眶腔
D.颈动脉管内口位于颅中窝
E.鼓室盖位于颞骨岩部的颅中窝面

答案：B


题号：56/1033

下颌骨的错误说法是

A.分为下颌支和下颌体两部分
B.于体表可明显触及下颌角
C.下颌支外面有下颌孔
D.下颌体前外侧面有颏孔
E.髁突上方膨大部分是下颌头

答案：C


题号：57/1033

属于含气骨的是

A.顶骨
B.额骨
C.锁骨
D.肱骨
E.掌骨

答案：B


题号：58/1033

肩胛骨

A.属自由上肢骨
B.下角平第7肋上缘
C.两侧下角连线经第7胸椎棘突
D.喙突为肩胛切迹外侧的突起
E.前面上部有横行的骨嵴称肩胛冈

答案：D


题号：59/1033

关于锁骨正确的是

A.是自由上肢骨
B.内侧1/3凸向前
C.支撑上肢骨
D.位于喙突下方
E.常见骨折在中、外1/3交点处

答案：E


题号：60/1033

关于腕骨的错误说法是

A.近排腕骨由外向内依次排列的是舟骨、三角骨、豌豆骨
B.远排腕骨由外向内依次排列的是大多角骨、小多角骨、头状骨和钩骨
C.近排腕骨中豌豆骨位于三角骨的掌侧
D.舟骨、月骨、三角骨构成腕关节的头
E.大多角骨与第一掌骨底构成典型鞍状关节

答案：A


题号：61/1033

股骨上端的结构有

A.外科颈
B.大结节
C.大转子
D.结节间沟
E.外侧髁

答案：C


题号：62/1033

属于尺骨的结构是

A.桡切迹
B.腕关节面
C.尺神经沟
D.关节凹
E.尺切迹

答案：A


题号：63/1033

股骨易骨折的部位是

A.股骨颈
B.转子间线
C.粗线
D.股骨体
E.外侧髁

答案：A


题号：64/1033

骨损伤后能参与修复的结构是

A.骨质
B.骨骺
C.骨膜
D.骨髓
E.关节面的软骨

答案：C


题号：65/1033

尺骨的错误说法是

A.上端细小、下端粗大有尺骨头
B.尺骨干外侧有骨间嵴
C.尺骨上端有滑车切迹
D.上端桡侧有桡切迹
E.下端有尺骨茎突

答案：A


题号：66/1033

股骨的错误说法是

A.股骨头上有凹
B.股骨干后方有粗线
C.股骨下端有髁间隆起
D.粗线下端有腘面
E.大转子与小转子之间前方为转子间线

答案：C


题号：67/1033

关于桡骨的说法，错误的是

A.桡骨上端较细，下端较粗
B.桡骨粗隆是肱肌止点处
C.桡骨茎突位于前臂的桡侧于皮下可触及
D.桡骨的骨间嵴位于其骨干的内缘
E.下端内侧有尺切迹

答案：B


题号：68/1033

关于肩胛骨正确的是

A.位于胸廓背面内上方
B.分二面三缘和三角
C.肩胛冈内侧端称肩峰
D.内侧角粗大有关节盂
E.下角平第5肋

答案：B


题号：69/1033

不属于肩胛骨的体表标志是

A.肩峰
B.喙突
C.肩胛骨下角
D.关节盂
E.肩胛冈

答案：D


题号：70/1033

关于锁骨正确的是

A.上面粗糙
B.下面光滑
C.内侧1/3凸向前
D.外侧2/3凸向后
E.全长在体表能摸到

答案：E


题号：71/1033

不属于自由上肢骨的是

A.肱骨
B.尺骨
C.桡骨
D.锁骨
E.掌骨

答案：D


题号：72/1033

不属于肱骨的结构

A.肱骨大结节
B.外科颈
C.肱骨滑车
D.冠突
E.内上髁

答案：D


题号：73/1033

关于肱骨说法，错误的是

A.上端内侧呈半球状，叫肱骨头
B.肱骨体中部前外侧面，有三角肌粗隆
C.肱骨滑车的后上方，有外上髁
D.外科颈，是易发生骨折的部位
E.桡神经沟有桡神经通过

答案：C


题号：74/1033

关于肱骨正确的是

A.肱骨头的周围缩窄部为外科颈
B.大结节位于肱骨体前面
C.下端内侧部为肱骨小头
D.内上髁比外上髁突出
E.下端有鹰嘴

答案：D


题号：75/1033

不属于桡骨结构的是

A.桡骨茎突
B.桡骨粗隆
C.桡切迹
D.尺切迹
E.桡骨头

答案：C


题号：76/1033

不属于尺骨的结构是

A.鹰嘴
B.尺切迹
C.桡切迹
D.尺骨小头
E.尺骨茎突

答案：B


题号：77/1033

不属于近侧列腕骨的是

A.手舟骨
B.月骨
C.三角骨
D.钩骨
E.豌豆骨

答案：D


题号：78/1033

关于掌骨的说法，错误的是

A.各骨均为长骨
B.远侧端称为底
C.头、底之间的部分叫体
D.掌骨近侧端接腕骨
E.远侧端接指骨

答案：B


题号：79/1033

不属于自由下肢骨的是

A.股骨
B.胫骨
C.腓骨
D.跟骨
E.髋骨

答案：E


题号：80/1033

不属于髋骨体表标志的是

A.髂前上棘
B.坐骨结节
C.耻骨结节
D.髂结节
E.髂窝

答案：E


题号：81/1033

关于股骨正确的是

A.是人体最长的骨
B.股骨头与闭孔相接
C.股骨体下方有股骨头凹
D.体前面有粗线
E.两髁前面的深窝叫髁间窝

答案：A


题号：82/1033

不属于胫骨体表标志的是

A.胫骨前嵴
B.胫骨粗隆
C.内踝
D.外踝
E.内侧髁

答案：D


题号：83/1033

关于腕骨正确的是

A.8块腕骨共同排列在一个平面内
B.分为近、远二列，每列各4块骨
C.近侧列由大、小多角骨、头状骨及钩骨组成
D.远侧列4块参与构成桡腕关节
E.以上均不对

答案：B


题号：84/1033

关于手骨正确的是

A.由8块腕骨组成
B.各指均有三节指骨
C.第5掌骨底与大多角骨相关节
D.近侧列腕骨参与构成腕关节
E.以上答案都不对

答案：E


题号：85/1033

关于尺骨正确的是

A.上端有一向后的深凹称滑车切迹
B.滑车切迹的前下方的突起称冠突
C.冠突内侧面有桡切迹
D.下端参与腕关节
E.尺骨茎突比桡骨茎突低约1cm

答案：B


题号：86/1033

关于桡骨正确的是

A.与肱骨头相关节
B.下端有桡切迹与尺骨相关节
C.桡骨颈前下方有桡骨粗隆
D.下端内侧向下突出称茎突
E.桡骨茎突和桡骨头可在体表扪到

答案：E


题号：87/1033

肱骨中部的主要结构有

A.解剖颈
B.大结节
C.三角肌粗隆
D.肱骨小头
E.以上均不是

答案：C


题号：88/1033

关于肱骨外科颈正确的是

A.为肱骨头周围的环状浅沟
B.位于肱骨下端缩细处
C.是肱骨大小结节间的浅沟
D.位于肱骨上端与体交界处的稍凹处
E.该处骨折易损伤桡神经

答案：D


题号：89/1033

关于肱骨正确的是

A.肱骨头朝向上前内
B.头周围的环状浅沟称外科颈
C.体后面中部，有一自外上斜向内下方的桡神经沟
D.肱骨小头位于下端外侧部
E.内上髁的前方有尺神经沟

答案：D


题号：90/1033

关于髋骨正确的是

A.属于扁骨
B.左右髋骨与骶骨组成骨盆
C.合成髋臼的部分是髂、耻、坐骨的体
D.髋臼内有环形的关节面参与髋关节
E.无上述情况

答案：C


题号：91/1033

关于骨盆正确的是

A.以界线为界，可分为大骨盆及小骨盆
B.直立时，骨盆倾斜度男性大于女性
C.小骨盆下口平直
D.男性骨盆呈椭圆形，女性呈心形
E.以上均不对

答案：A


题号：92/1033

关于髋臼正确的是

A.也称髋臼窝
B.窝内半月形的关节面为月状面
C.由髂骨和坐骨共同构成
D.位于髋骨的下内侧
E.其边缘下部的缺口称坐骨小切迹

答案：B


题号：93/1033

关于闭孔正确的是

A.由耻骨及坐骨共同围成
B.由髂骨耻骨及坐骨共同构成
C.为骶结节韧带与坐骨小切迹共同围成
D.位于髋骨的后上方
E.以上均不对

答案：A


题号：94/1033

关于耻骨正确的是

A.组成髋臼后下方1/5
B.闭孔由耻骨组成
C.耻骨梳向前终于耻骨结节
D.耻骨上支与坐骨支结合
E.耻骨上支上方有闭孔沟

答案：C


题号：95/1033

关于坐骨正确的是

A.体组成髋臼后1/5
B.坐骨小切迹位于坐骨棘上方
C.坐骨大切迹是坐骨的一部分
D.坐骨结节位置最低可在体表扪到
E.坐骨支是坐骨结节伸出的粗大骨板

答案：D


题号：96/1033

关于髂骨正确的是

A.体构成髋臼的上2/5
B.髂嵴最高点通过第3腰椎棘突
C.髂前下棘下方有深陷的坐骨大切迹
D.髂粗隆与骶骨相关节
E.髂窝为臂肌的附着处

答案：A


题号：97/1033

关于股骨正确的是

A.股骨头朝向内后上方
B.大小转子间后面有转子间线
C.下端的两个向后的膨大称内、外上髁
D.颈与体相交约130°角
E.内上髁的下方有收肌结节

答案：D


题号：98/1033

可在体表扪及的股骨体表标志有

A.股骨头
B.股骨颈
C.大转子
D.粗线
E.臀肌粗隆

答案：C


题号：99/1033

关于胫骨正确的是

A.上端两髁间凹陷称髁间窝
B.外侧髁的后下方有腓关节面
C.下端外侧膨大称外踝
D.下端内侧面有腓切迹
E.无上述情况

答案：B


题号：100/1033

关于跗骨正确的是

A.由8块骨组成
B.排成两列
C.距骨位于前上方，跟骨位于后下方
D.跟骨前端向前内与骰骨相关节
E.跗骨占据全足的后1/3

答案：D


题号：101/1033

滑膜关节的辅助结构是

A.囊内韧带、囊外韧带、关节盘、关节唇
B.关节囊、关节软骨、关节盘
C.关节囊、囊内韧带、囊外韧带
D.关节软骨、关节盘、关节唇
E.无上述情况

答案：A


题号：102/1033

滑膜关节的基本结构是

A.关节面、关节囊、关节内韧带
B.关节面、关节囊、关节内软骨
C.关节腔、关节囊、关节内软骨
D.关节面、关节囊、关节腔
E.关节面、关节腔、关节软骨

答案：D


题号：103/1033

关于脊柱正确的是

A.共由24块椎骨连结而成
B.椎间盘的厚度约占脊柱全长的1/2
C.有颈、胸、腰、骶4个生理弯曲
D.由于胸部椎间盘较薄，故该处运动幅度较大
E.仅能作少量的屈、伸运动

答案：C


题号：104/1033

脊柱的正常生理弯曲

A.颈曲凸向后
B.胸曲凸向前
C.腰曲凸向后
D.骶曲凸向前
E.胸曲是胎生时就有的

答案：E


题号：105/1033

前纵韧带

A.为连接相邻两椎弓的韧带
B.可防止椎间盘向后脱出
C.可防止脊柱过伸
D.细长，上起自枢椎
E.下达第2腰椎水平

答案：C


题号：106/1033

限制脊柱过度后伸的韧带是

A.项韧带
B.棘上韧带
C.棘间韧带
D.前纵韧带
E.后纵韧带

答案：D


题号：107/1033

连接相邻椎弓板的结构是

A.前纵韧带
B.后纵韧带
C.黄韧带
D.棘间韧带
E.项韧带

答案：C


题号：108/1033

椎间盘

A.位于脊柱所有椎体之间
B.由纤维环和髓核构成
C.属间接连接
D.髓核最易向后方脱出
E.在中胸部最厚

答案：B


题号：109/1033

关于胸廓正确的是

A.由12个胸椎，12对肋骨及胸骨、锁骨连接而成
B.成人胸廓形态前后略扁，上窄下宽
C.上口由第1胸椎、第1肋、锁骨和胸骨柄构成
D.下口由第12胸椎及肋弓构成
E.其形态及大小与健康状况有关，与年龄无关

答案：B


题号：110/1033

关于椎间盘，错误的说法是

A.外周为纤维环
B.内部为髓核
C.脊柱腰段椎间盘最厚
D.牢固连结两个椎骨，不能活动
E.外伤时髓核可外突

答案：D


题号：111/1033

连结椎体之间最宽的韧带是

A.前纵韧带
B.后纵韧带
C.棘上韧带
D.棘间韧带
E.黄韧带

答案：A


题号：112/1033

连接躯干骨与四肢骨的关节是

A.耻骨联合
B.肩关节
C.肩锁关节
D.胸锁关节
E.髋关节

答案：D


题号：113/1033

关节的附属结构有

A.关节腔
B.关节囊
C.关节面
D.关节盘
E.滑液

答案：D


题号：114/1033

关于脊柱的正常描述是

A.椎体、椎间盘前纵韧带构成椎管前壁
B.椎间盘位于所有椎骨之间
C.椎弓板和黄韧带构成椎管的后壁
D.后纵韧带连于所有棘突的游离端
E.横突间韧带构成椎管侧壁

答案：C


题号：115/1033

位于各椎体的后面，几乎纵贯脊柱全长的韧带是

A.黄韧带
B.前纵韧带
C.后纵韧带
D.项韧带
E.棘上韧带

答案：C


题号：116/1033

成人脊柱的正确描述是

A.有2个生理弯曲
B.颈、腰段受损的机会较多
C.胸段的椎管最宽
D.胸段的椎间盘较厚
E.活动范围较小

答案：B


题号：117/1033

肩关节的正确说法是

A.关节囊厚而紧张
B.关节腔内有关节盘
C.关节盂深而大
D.关节囊内有肱二头肌长头腱通过
E.关节囊内有肱二头肌短头通过

答案：D


题号：118/1033

肘关节的正确描述是

A.肱尺关节由肱骨小头和尺骨滑车构成
B.伸肘时尺骨鹰嘴进入肱骨鹰嘴窝内
C.肘关节囊两侧较松易于屈和伸
D.在桡骨颈周围有环状韧带围绕
E.肘关节是单关节

答案：B


题号：119/1033

肘关节的正确描述是

A.由肱尺关节和肱桡关节组成
B.肱尺关节为椭圆关节
C.可作外展运动
D.关节腔内有环状韧带
E.属于复关节

答案：E


题号：120/1033

桡腕关节的正确描述是

A.由桡骨、尺骨下端与腕骨构成
B.不能作内收运动
C.是典型的椭圆关节
D.关节的前后无韧带加强
E.关节腔窄小

答案：C


题号：121/1033

关于肩关节

A.关节囊上部厚而松弛
B.关节腔内有关节盘
C.关节腔内有肱二头肌长头腱通过
D.关节囊前下方缺乏肌和肌腱
E.不能作环状运动

答案：D


题号：122/1033

关于肘关节

A.由肱尺和肱桡两个关节组成
B.肱尺关节为球窝关节
C.关节囊两侧有尺侧副韧带和桡侧副韧带
D.可作环转运动
E.以上均对

答案：C


题号：123/1033

不参加腕关节构成的骨是

A.月骨
B.三角骨
C.手舟骨
D.豌豆骨
E.桡骨下端

答案：D


题号：124/1033

关节腔内有关节盘的关节是

A.肩关节
B.胸锁关节
C.肘关节
D.髋关节
E.踝关节

答案：B


题号：125/1033

拇指腕掌关节

A.由大多角骨与第5掌骨底构成
B.是平面微动关节
C.关节囊坚韧
D.屈伸运动发生矢状轴上
E.无上述情况

答案：D


题号：126/1033

桡腕关节

A.由桡骨、尺骨和近侧列腕骨构成
B.可作屈、伸收展和旋内、旋外运动
C.包括桡尺远侧关节
D.关节囊紧张
E.四周有韧带加强

答案：E


题号：127/1033

前臂骨间膜

A.是连于尺桡骨间的骨膜
B.前臂旋前时最紧张
C.前臂旋后时最紧张
D.前臂半旋前时最紧张
E.以上均不对

答案：D


题号：128/1033

肘关节

A.由肱骨和尺骨构成
B.由肱骨和桡骨构成
C.关节囊前后有韧带加强
D.桡骨环状韧带附着于尺骨的桡切迹前后缘
E.可作屈、伸、收、展运动

答案：D


题号：129/1033

通过肩关节囊内的肌腱是

A.冈上肌腱
B.冈下肌腱
C.肱三头肌长头腱
D.肱二头肌长头腱
E.肱二头肌短头腱

答案：D


题号：130/1033

肩关节

A.关节窝较深
B.关节囊松弛
C.关节四周有韧带加强
D.运动范围较小
E.双轴性关节

答案：B


题号：131/1033

胸锁关节

A.是上肢与躯干骨之间连结的惟一关节
B.由锁骨的胸骨端与锁切迹共同构成
C.关节囊松弛，韧带少
D.关节腔宽大
E.只可作升降及前后运动

答案：A


题号：132/1033

胸锁关节

A.由锁骨与胸骨构成
B.关节囊松弛
C.关节腔分两部
D.属球窝关节
E.无上述特点

答案：C


题号：133/1033

颞下颌关节

A.由下颌头及下颌窝构成
B.关节囊内有透明软骨构成的关节盘
C.关节盘独立于关节腔，未与关节囊相连
D.为联合关节，故两侧关节须同时运动
E.关节囊后部较弱，故易向后脱位

答案：D


题号：134/1033

颞下颌关节

A.关节结节位于关节囊内
B.关节面的关节软骨是透明软骨
C.关节囊紧张活动受限
D.关节盘由透明软骨构成
E.关节囊内侧有韧带加强

答案：A


题号：135/1033

髋关节的正确描述是

A.是人体最大最复杂的关节
B.属双轴关节
C.股骨颈全部位于关节囊外面
D.脱位时股骨头易向下方脱出
E.关节腔内有耻骨韧带

答案：D


题号：136/1033

髋关节错误的说法是

A.股骨头关节面约为球形的2/3
B.关节囊后壁仅包被股骨颈内侧2/3
C.关节囊内有髂韧带相连
D.关节囊前壁包被至转子间线
E.关节囊内有股骨头韧带

答案：C


题号：137/1033

膝关节的错误说法是

A.前后交叉韧带能分别限制胫骨向前、向后移位
B.胫腓侧副韧带均贴关节囊
C.内侧半月板呈C形
D.半月板随膝关节的运动而移动
E.髌韧带止于胫骨粗隆

答案：B


题号：138/1033

构成膝关节的骨有

A.股骨和胫骨
B.股骨、胫骨、腓骨
C.腓骨、胫骨、股骨、髌骨
D.股骨、胫骨、髌骨
E.股骨、腓骨、髌骨

答案：D


题号：139/1033

关于踝关节正确的描述是

A.由胫骨下端与距骨连接而成
B.由胫骨、腓骨下端与距骨连接而成
C.由胫骨下端与跟骨连接而成
D.囊内有韧带
E.属于鞍状关节

答案：B


题号：140/1033

下面哪个关节无关节盘?

A.膝关节
B.胸锁关节
C.颞下颌关节
D.肩关节
E.桡腕关节

答案：D


题号：141/1033

前交叉韧带

A.限制胫骨向前移动
B.起自股骨内侧髁
C.伸膝时最松弛
D.限制胫骨向后移动
E.屈膝时最紧张

答案：A


题号：142/1033

后交叉韧带

A.限制胫骨向前移动
B.伸膝时紧张
C.屈膝时松弛
D.限制胫骨向后移动
E.起于股骨外侧髁

答案：D


题号：143/1033

膝关节

A.由股骨下端、胫骨和腓骨上端构成
B.关节囊薄而松弛，四周有韧带加强
C.腓侧副韧带与关节囊愈着
D.内侧半月板较大呈O形
E.无上述情况

答案：B


题号：144/1033

髋关节

A.由髋臼窝与股骨头构成
B.属球窝关节
C.股骨头韧带的作用主要是加固关节
D.髂股韧带限制过屈
E.无上述情况

答案：B


题号：145/1033

具有关节唇的关节是

A.肩关节
B.下颌关节
C.肘关节
D.腕关节
E.踝关节

答案：A


题号：146/1033

关节囊内有韧带的关节是

A.肩关节
B.胸锁关节
C.肘关节
D.髋关节
E.踝关节

答案：D


题号：147/1033
答题指南：每组试题与5个共用备选项配对,可重复选用,但每题仅一个正确


属于长骨的是

A.椎骨
B.指骨
C.骰骨
D.髌骨
E.髋骨

答案：B


题号：148/1033

属于短骨的是

A.椎骨
B.指骨
C.骰骨
D.髌骨
E.髋骨

答案：C


题号：149/1033

下颌窝前方的隆起为

A.大结节
B.小结节
C.跟结韦
D.关节结
E.顶结节

答案：D


题号：150/1033

属于跗骨结构

A.大结节
B.小结节
C.跟结韦
D.关节结
E.顶结节

答案：C


题号：151/1033

无椎体的是

A.颈椎
B.胸椎
C.腰椎
D.寰椎
E.隆椎

答案：D


题号：152/1033

椎体横断面呈心形

A.颈椎
B.胸椎
C.腰椎
D.寰椎
E.隆椎

答案：B


题号：153/1033

属于囊内韧带

A.前交叉韧带
B.内侧韧带
C.喙肩韧带
D.分歧韧带
E.桡骨环状韧带

答案：A


题号：154/1033

属于肘关节的韧带

A.前交叉韧带
B.内侧韧带
C.喙肩韧带
D.分歧韧带
E.桡骨环状韧带

答案：E


题号：155/1033

髋骨的固有韧带

A.盂唇
B.耻骨间盘
C.闭孔膜
D.髌上囊
E.髌韧带

答案：C


题号：156/1033

为膝关节的囊内结构

A.盂唇
B.耻骨间盘
C.闭孔膜
D.髌上囊
E.髌韧带

答案：D


题号：157/1033

连接上肢骨与躯干骨的关节

A.寰枕关节
B.桡腕关节
C.颞下颌关节
D.关节突关节
E.胸锁关节

答案：E


题号：158/1033

属于联合关节

A.寰枕关节
B.桡腕关节
C.颞下颌关节
D.关节突关节
E.胸锁关节

答案：C


题号：159/1033

卵圆孔位于

A.额骨
B.顶骨
C.颞骨
D.蝶骨
E.筛骨

答案：D


题号：160/1033

筛孔位于

A.额骨
B.顶骨
C.颞骨
D.蝶骨
E.筛骨

答案：E


题号：161/1033

内耳门位于

A.额骨
B.顶骨
C.颞骨
D.蝶骨
E.筛骨

答案：C


题号：162/1033

翼点的深面有

A.脑膜中动脉
B.顶骨
C.颞骨
D.蝶骨内
E.筛骨

答案：A


题号：163/1033

蝶窦位于

A.脑膜中动脉
B.顶骨
C.颞骨
D.蝶骨内
E.筛骨

答案：D


题号：164/1033

关节盂位于

A.肩胛骨上
B.肱骨上
C.尺骨
D.胫骨上
E.髋骨

答案：A


题号：165/1033

三角肌粗隆位于

A.肩胛骨上
B.肱骨上
C.尺骨
D.胫骨上
E.髋骨

答案：B


题号：166/1033

尺神经沟位于

A.肩胛骨上
B.肱骨上
C.尺骨
D.胫骨上
E.髋骨

答案：B


题号：167/1033

髁间隆起位于

A.肩胛骨上
B.肱骨上
C.尺骨
D.胫骨上
E.髋骨

答案：D


题号：168/1033

参与构成颞下颌关节的结构是

A.喙突
B.乳突
C.髁突
D.关节突
E.齿突

答案：C


题号：169/1033

属于颞骨的结构是

A.喙突
B.乳突
C.髁突
D.关节突
E.齿突

答案：B


题号：170/1033

属于肩胛骨的结构是

A.喙突
B.乳突
C.髁突
D.关节突
E.齿突

答案：A


题号：171/1033

属于枢椎的结构是

A.喙突
B.乳突
C.髁突
D.关节突
E.齿突

答案：E


题号：172/1033

典型的球窝关节是

A.肩关节
B.桡腕关节
C.拇指腕掌关节
D.膝关节
E.骶髂关节

答案：A


题号：173/1033

属鞍状关节的是

A.肩关节
B.桡腕关节
C.拇指腕掌关节
D.膝关节
E.骶髂关节

答案：C


题号：174/1033

运动幅度极小的关节是

A.肩关节
B.桡腕关节
C.拇指腕掌关节
D.膝关节
E.骶髂关节

答案：E


题号：175/1033

后纵韧带

A.连结相邻两个椎体
B.连结相邻两椎弓板
C.位于椎体后面
D.位于椎体前面
E.位于相邻棘突之间

答案：C


题号：176/1033

椎间盘

A.连结相邻两个椎体
B.连结相邻两椎弓板
C.位于椎体后面
D.位于椎体前面
E.位于相邻棘突之间

答案：A


题号：177/1033

前纵韧带

A.连结相邻两个椎体
B.连结相邻两椎弓板
C.位于椎体后面
D.位于椎体前面
E.位于相邻棘突之间

答案：D


题号：178/1033

髋骨有

A.桡切迹
B.尺切迹
C.弓状线
D.内踝
E.髁间窝

答案：C


题号：179/1033

桡骨有

A.桡切迹
B.尺切迹
C.弓状线
D.内踝
E.髁间窝

答案：B


题号：180/1033

股骨有

A.桡切迹
B.尺切迹
C.弓状线
D.内踝
E.髁间窝

答案：E


题号：181/1033

拇指腕掌关节

A.球窝关节
B.屈戌关节
C.鞍状关节
D.椭圆关节
E.车轴关节

答案：C


题号：182/1033

肱桡关节

A.球窝关节
B.屈戌关节
C.鞍状关节
D.椭圆关节
E.车轴关节

答案：A


题号：183/1033

桡尺近侧关节

A.球窝关节
B.屈戌关节
C.鞍状关节
D.椭圆关节
E.车轴关节

答案：E


题号：184/1033
答题指南：每题可有一项或多项正确,多选或少选均不得分
参与构成肋弓的肋有

A.第6肋
B.第7肋
C.第8肋
D.第9肋
E.第10肋

答案：C,D,E


题号：185/1033

可作为体表骨性标志的结构有

A.耻骨结节
B.喙突
C.下颌骨冠突
D.肩胛切迹
E.乳突

答案：A,B,E


题号：186/1033

关于胸骨的正确描述是

A.是扁骨
B.参与构成胸廓
C.由胸骨柄和胸骨体构成
D.胸骨角平对第3肋软骨
E.前面微凸

答案：A,B


题号：187/1033

属于下颌骨下颌支上的结构是

A.颏孔
B.下颌孔
C.下颌小舌
D.颏隆突
E.冠突

答案：B,C,E


题号：188/1033

属于面颅骨的是

A.颧骨
B.泪骨
C.中鼻甲骨
D.筛骨
E.犁骨

答案：A,B,E


题号：189/1033

人体特有的关节运动是

A.肩关节旋转
B.拇指对掌运动
C.寰枢关节的旋转
D.前臂旋前和旋后
E.脊柱侧屈

答案：B,C


题号：190/1033

关节的辅助结构有

A.关节软骨
B.关节盘
C.关节唇
D.关节囊
E.韧带

答案：B,C,E


题号：191/1033

参与构成桡腕关节的骨有

A.豌豆骨
B.尺骨下端
C.三角骨
D.月骨
E.桡骨下端

答案：C,D,E


题号：192/1033

属于联合关节的是

A.肋头关节和肋横突关节
B.颞下颌关节
C.肘关节
D.桡尺近、远侧关节
E.腕骨间关节

答案：A,B,D


题号：193/1033
答题指南：在空白处填上正确的文字、得数、编号或图形
骨髓分   1   和   2   ，其中人的一生都存在的骨髓是   3   ，有   4   
功能。

答案：红骨髓,黄骨髓,红骨髓,造血


题号：194/1033

根据骨的形态不同，可分为   1   、   2   、   3   和   4   4类。

答案：长骨,短骨,扁骨,不规则骨


题号：195/1033

椎孔是由   1   和   2   围成，各椎骨的椎孔连接起来构成   3   ，容纳
   4   。

答案：椎体后面,椎弓,椎管,脊髓


题号：196/1033

从侧方观察，可见成人脊柱有   1   、   2   、   3   、   4   4个生理弯
曲。

答案：颈,胸,腰,骶


题号：197/1033

腕骨近侧列由桡侧向尺侧依次为   1   、   2   、   3   、和   4   。

答案：手舟骨,月骨,三角骨,豌豆骨


题号：198/1033

闭孔由   1   和   2   围成。

答案：耻骨,坐骨


题号：199/1033

翼上颌裂位于   1   与   2   之间，由此裂向内通   3   。

答案：上颌骨,蝶骨翼突,翼腭窝


题号：200/1033

耻骨体与髂骨体结合处的上面有粗糙隆起，称为   1   。

答案：髂耻隆起


题号：201/1033

髋臼的关节面，称为   1   。窝中央未形成关节面的部分，称为   2   。髋臼边
缘下部的缺口，称为   3   。

答案：月状面,髋臼窝,髋臼切迹


题号：202/1033

全身最大的籽骨是   1   。

答案：髌骨


题号：203/1033

跗骨后、中列包括   1   、   2   、   3   骨。

答案：距骨,跟骨,足舟骨


题号：204/1033

有骨间缘的骨包括   1   、   2   、   3   、   4   。

答案：尺骨,桡骨,胫骨,腓骨


题号：205/1033

骨鼻中隔由   1   和   2   共同构成。

答案：筛骨垂直板,犁骨


题号：206/1033

股骨内上髁上方的小突起，称为   1   。

答案：收肌结节


题号：207/1033

滑膜关节的基本结构有   1   、   2   、   3   。

答案：关节面,关节囊,关节腔


题号：208/1033

椎弓间的连接主要有   1   关节、   2   韧带、   3   韧带和   4   韧带。

答案：关节突,黄韧带,棘间韧带,棘上韧带


题号：209/1033

肋椎关节包括   1   和   2   关节。

答案：肋头关节,肋横突关节


题号：210/1033

肩关节是全身最   1   的关节，关节面由   2   和   3   构成，可作   4   
轴性运动。

答案：灵活,肱骨头,关节盂,三


题号：211/1033

髋关节前方有强韧的   1   韧带，它上起于   2   ，向下止于   3   ，此韧带可
限制大腿   4   。

答案：髂股,髂前下棘,转子间线,过伸


题号：212/1033

膝关节内侧半月板呈“   1   ”字形，外侧半月板呈“   2   ”字形，其内侧半月
板与   3   和   4   紧密相连。

答案：C,O,关节囊,胫侧副韧带


题号：213/1033

前交叉韧带于   1   时最紧张，能防止胫骨   2   。后交叉韧带于   3   最紧张
，能防止胫骨   4   。

答案：伸膝,前移,屈膝,后移


题号：214/1033

女性骨盆的特点为：外形   1   ，上口近似   2   。

答案：短而宽,圆形


题号：215/1033

连接骶尾骨和髋骨的韧带主要是   1   和   2   ，它们与坐骨大小切迹分别围成
   3   和   4   。

答案：骶棘韧带,骶结节韧带,坐骨大孔,坐骨小孔


题号：216/1033

前臂骨的连接包括前臂   1   、桡尺   2   关节和桡尺   3   关节。

答案：骨间膜,近侧,远侧


题号：217/1033

足弓是   1   和   2   借骨连接而形成的凸向上的弓。

答案：跗骨,跖骨


题号：218/1033

踝关节两侧有韧带加强，内侧有   1   ，外侧有   2   韧带。

答案：三角韧带(或内侧韧带),三条独立的


题号：219/1033

椎骨之间的连接可分为   1   间连接和   2   间连接。

答案：椎体,椎弓


题号：220/1033

椎间孔是由   1   和   2   围成的。

答案：椎骨上切迹,椎骨下切迹


题号：221/1033

有横突孔的椎骨是   1   。无椎体的椎骨是   2   。

答案：颈椎,寰椎


题号：222/1033

椎间盘由   1   和   2   构成，当暴力使其外围部分破裂时，可导致   3   
，临床称为   4   。

答案：纤维环,髓核,髓核或纤维环脱出,椎间盘脱出症


题号：223/1033

各椎骨之间借   1   、   2   和   3   等相连。

答案：软骨连结(椎间盘),韧带,关节


题号：224/1033

骨盆界线由后向前由   1   、   2   、   3   、   4   和   5   的上缘依
次连接而成。

答案：骶骨岬,弓状线,耻骨梳,耻骨嵴,耻骨联合


题号：225/1033

髋关节的关节囊内有   1   韧带，连于股骨头与髋臼之间，内有营养股骨头的
   2   血管通过。

答案：股骨头韧带,股骨头


题号：226/1033

膝关节由股骨下端、   1   上端和   2   构成。

答案：胫骨,髌骨


题号：227/1033

足骨借   1   和   2   紧密连接，在纵、横方向上都形成向上方的弓形，称
为   3   。

答案：关节(肌肉与腱膜),韧带,足弓


题号：228/1033

下颌支内侧面的孔是   1   。

答案：下颌孔


题号：229/1033

顶骨与枕骨间的缝是   1   ，两顶骨间的缝是   2   。

答案：人字缝,矢状缝


题号：230/1033

蝶骨体上面凹陷的窝叫   1   。窝的后界是一高耸的方形骨板叫   2   。

答案：垂体窝,鞍背


题号：231/1033

棘孔位于   1   窝，有   2   通过。

答案：颅中,脑膜中动脉


题号：232/1033

乳突和茎突根之间有一较小的   1   孔。

答案：茎乳


题号：233/1033

眶腔通过   1   、   2   与颅中窝相通。

答案：视神经管,眶上裂


题号：234/1033

筛骨的一部分构成   1   鼻甲和   2   鼻甲。

答案：上,中


题号：235/1033
答题指南：判断下列说法正确与否,（纸答卷正确用√错误用×表示）
扁骨的内、外板之间的松质叫板障。

答案：(×)


题号：236/1033

骨密质致密坚硬，耐压性大，分布于骨的表面。

答案：(√)


题号：237/1033

骨松质呈海绵状，弹性较大，由互相交织的骨小梁构成。

答案：(√)


题号：238/1033

骨的表面都有骨膜被覆。

答案：(×)


题号：239/1033

终生保留红骨髓的是肱骨与股骨。

答案：(×)


题号：240/1033

终生保留红骨髓的是髂骨、胸骨、椎骨。

答案：(√)


题号：241/1033

关节囊滑膜层与关节面所围成的潜在性腔，叫关节腔。

答案：(√)


题号：242/1033

关节盘和半月板分别呈盘状和半月状，由透明软骨构成，位于两骨关节面之间。

答案：(×)


题号：243/1033

间接连结称关节，又称滑膜关节。

答案：(√)


题号：244/1033

胸骨柄和体相接处，形成一个稍向后突的钝角，称胸骨角。

答案：(×)


题号：245/1033

骶骨底与第5腰椎体前缘中份向前突出，称岬(骶骨岬)。

答案：(×)


题号：246/1033

骶管的两侧有骶角。

答案：(×)


题号：247/1033

脊柱前方有前纵韧带，后方有后纵韧带。

答案：(×)


题号：248/1033

胸廓上口较小，呈水平位。

答案：(×)


题号：249/1033

肩胛骨有三个角，分别称为内侧角(上角)、下角和外侧角。

答案：(√)


题号：250/1033

桡神经沟是桡骨上的骨性结构。

答案：(×)


题号：251/1033

尺神经沟是尺骨的骨性结构。

答案：(×)


题号：252/1033

肩关节腔内通过肱二头肌长头腱。

答案：(×)


题号：253/1033

桡腕关节由桡、尺骨下端与近侧列腕骨构成。

答案：(×)


题号：254/1033

膝关节由股骨下端，胫、腓骨上端和髌骨构成。

答案：(×)


题号：255/1033

踝关节，单独活动时可作内翻，外翻动作。

答案：(×)


题号：256/1033

跟骰关节与距跟关节构成跗横关节。

答案：(×)


题号：257/1033

眶借视神经管、眶上裂、眶下裂通颅中窝。

答案：(×)


题号：258/1033

筛骨迷路内侧有三个卷曲的薄骨片，称上，中，下鼻甲。

答案：(×)


题号：259/1033

翼腭窝与口腔，鼻腔，眶，颅腔及颞下窝交通。

答案：(√)


题号：260/1033

颞下颌关节由下颌骨的髁突和颞骨的下颌窝构成。

答案：(×)


题号：261/1033

松质位于骨的内部，由片状和针状的骨板交织排列而成。

答案：(×)


题号：262/1033

红骨髓分布于小儿髓腔和松质的间隙内，质柔软，富有神经。

答案：(×)


题号：263/1033

在成人新鲜骨中，有机质约占2/3，无机质约占1/3。

答案：(×)


题号：264/1033

关节的基本结构是关节面，关节腔和韧带。

答案：(×)


题号：265/1033

关节囊与关节面所围成的腔隙叫关节腔。

答案：(×)


题号：266/1033

关节囊的纤维层能产生滑液，滑液具有润滑关节和营养关节软骨的作用。

答案：(×)


题号：267/1033

连接上，下椎弓板之间的叫黄韧带，连接棘突尖的叫棘间韧带。

答案：(×)


题号：268/1033

胸骨角约相当于第4胸椎体上缘。

答案：(×)


题号：269/1033

剑突尖约平对第8胸椎下缘。

答案：(×)


题号：270/1033

胸廓是胸椎，肋骨、胸骨和它们之间的骨连结共同构成的结构。

答案：(×)


题号：271/1033

胸廓上口较小，由第1胸椎，第l肋和锁骨上缘围成的。

答案：(×)


题号：272/1033

在活体上，尺骨茎突比桡骨茎突低1cm。

答案：(×)


题号：273/1033

髂嵴的最高点约对第3腰椎，是腰椎穿刺时的标志。

答案：(×)


题号：274/1033

股骨颈、体之间形成一个向前面开放的干颈角。

答案：(×)


题号：275/1033

前交叉韧带可限制胫骨向后移位，后交叉韧带可制止胫骨向前移位。

答案：(×)


题号：276/1033

足底朝向内侧的动作叫外翻；反之，足底朝向外侧的动作叫内翻。

答案：(×)


题号：277/1033

颅前窝借筛板与鼻腔相通。

答案：(×)


题号：278/1033

颞骨岩部后面的中央有一较大的孔，叫内耳门。由此向外通入外耳门。

答案：(×)


题号：279/1033

颞下颌关节由下颌骨髁突和颞骨下颌窝及结节构成。

答案：(×)


题号：280/1033
答题指南：解释下列名词,缩写应先写(译)出全文再解释
干骺端

答案：于骺端：骨干与骺相邻的部分称干骺端。



题号：281/1033

骺软骨与骺线

答案：骺软骨与骺线：幼年时干骺端处保留的一片软骨称骺软骨；成年后，骺软骨骨化，骨
干与骺融为一体，其间残留有骨线称骺线。



题号：282/1033

板障

答案：板障：颅骨的内、外板之间的松质称板障，有板障静脉经过。



题号：283/1033

骨髓

答案：骨髓：为骨的构造之一，存在于骨髓腔和松质间隙内，分红骨髓和黄骨髓。红骨髓有
造血功能，存在于松质和幼儿的骨髓腔内；5岁以后长骨骨髓腔的红骨髓被脂肪组织所
代替，称黄骨髓，不具有造血功能。



题号：284/1033

钩椎关节(Luschka关节)

答案：钩椎关节(Luschka关节)：椎体钩与上位椎体下面两侧唇缘相接，形成钩椎关节。如过
度增生，可使椎间孔狭窄，压迫脊神经，为颈椎病的病因之一。



题号：285/1033

椎体钩

答案：椎体钩：为3～7颈椎椎体上面侧缘向上的突起。



题号：286/1033

岬(骶骨)

答案：岬(骶骨)：骶骨底上缘中份向前隆凸，称岬。



题号：287/1033

骶角

答案：骶角：骶管裂孔两侧向下突出的骨角，是骶管麻醉时的骨性标志。



题号：288/1033

筛板

答案：筛板：为筛骨的水平骨板，构成鼻腔的顶，筛板上有筛孔，内有嗅神经通过，板的前
份中央有鸡冠。



题号：289/1033

垂体窝

答案：垂体窝：蝶骨体上面称蝶鞍，其中央凹陷为垂体窝，容纳垂体。



题号：290/1033

翼管

答案：翼管：蝶骨翼突根部的矢状方向的管称翼管，向前通翼腭窝。



题号：291/1033

鼓室盖

答案：鼓室盖：颞骨岩部中央的弓状隆起的外侧较薄，称鼓室盖，是鼓室的上壁。



题号：292/1033

下颌角

答案：下颌角：下颌支后缘与下颌底相交处形成的角，称下颌角。



题号：293/1033

人字缝

答案：人字缝：两侧顶骨与枕骨之间的连结处称人字缝。



题号：294/1033

冠状缝

答案：冠状缝：额骨与两侧顶骨之间的连结处称冠状缝。



题号：295/1033

矢状缝

答案：矢状缝：两侧顶骨之间的连结处称矢状缝。



题号：296/1033

翼点

答案：翼点：在颅的侧面，额、顶、颞、蝶骨会合处最为薄弱，常构成H形的缝，称翼点。
其内面有脑膜中动脉前支通过。



题号：297/1033

翼腭窝

答案：翼腭窝：为上颌骨体、蝶骨翼突和腭骨之间的间隙，称翼腭窝。此窝向外通颞下窝，
向前通眶，向内通鼻腔，向后通颅中窝，向下经腭大管、腭大孔通口腔。



题号：298/1033

蝶筛隐窝

答案：蝶筛隐窝：上鼻甲后上方与蝶骨之间的间隙称蝶筛隐窝，是蝶窦的开口处。



题号：299/1033

前囟

答案：前囟：位于矢状缝与冠状缝相接处，呈菱形，较大，生后1～2岁闭合。



题号：300/1033

后囟

答案：后囟：位于矢状缝与人字缝会合处，呈三角形，较小，生后不久闭合。



题号：301/1033

关节盂

答案：关节盂：肩胛骨外侧角的梨形浅窝，与肱骨头构成肩关节。



题号：302/1033

桡神经沟

答案：桡神经沟：肱骨体后面中部有一自内上斜向外下的浅沟，称桡神经沟，有桡神经和肱
深动脉经过。



题号：303/1033

尺神经沟

答案：尺神经沟：肱骨内上髁后方的一浅沟，称尺神经沟，有尺神经经过。



题号：304/1033

桡骨粗隆

答案：桡骨粗隆：桡骨颈内下侧的突起，为肱二头肌肌腱抵止处。



题号：305/1033

髂前上棘

答案：髂前上棘：髂嵴的前端称为髂前上棘。



题号：306/1033

胸骨角

答案：胸骨角：胸骨柄与体连接处微向前突，称胸骨角，两侧平对第2肋，是计数肋的重要
标志。



题号：307/1033

胫骨粗隆

答案：胫骨粗隆：胫骨上端前面的隆起，称胫骨粗隆，是股四头肌肌腱抵止处。



题号：308/1033

腓骨头

答案：腓骨头：腓骨上端的膨大部分称腓骨头。



题号：309/1033

韧带

答案：韧带：是连结相邻两骨之间的致密纤维结缔组织束，有加强关节稳定性或限制关节过度
运动的作用，有囊内韧带和囊外韧带之分。



题号：310/1033

滑膜囊

答案：滑膜囊：为封闭的结缔组织囊，内含滑液。多为关节囊的滑膜从纤维膜的薄弱或缺如处
囊状膨出，充填在肌腱与骨面之间，称滑膜囊，可减少肌肉运动时肌腱与骨面之间的
摩擦。



题号：311/1033

项韧带

答案：项韧带：棘上韧带在颈部，从颈椎棘突尖向后扩展成三角形板状的弹性膜层，称
为项韧带。



题号：312/1033

耻骨联合

答案：耻骨联合：由两侧耻骨联合面借纤维软骨构成的耻骨间盘连结而成，其上方有耻
骨上韧带，下方有耻骨弓状韧带加强。



题号：313/1033

跗横关节(Chopart关节)

答案：跗横关节(Chopart关节)：由跟骰关节和距跟舟关节联合构成的横过跗骨中部的横位
的“S”形关节，临床上可沿此线进行足的离断。



题号：314/1033
答题指南：回答下列问题，有计算时应列出公式、算式及计算步骤
为什么说骨是一个活的器官?

答案：答：每块骨都有一定的形态和功能，并具有它自己固有的血管和神经，并具有新陈代
谢及生长发育的功能，而且还有自身改建和修复的能力。所以骨不是组织，而是器官
，一个活的器官。



题号：315/1033

幼儿的骨为什么易变形而不易骨折?

答案：答：幼儿的骨有机质含量较多，因此骨的韧性较大，硬度较小。在受暴力时，骨易变
形不易骨折。



题号：316/1033

老年的骨为什么易骨折而不易变形?

答案：答：老年人的骨有机质较少，而无机质增多。因此，骨质较脆，韧性较差，在受暴力
时容易引起骨折。



题号：317/1033

说明骨质在长骨内的配布。

答案：答：长骨的骨干主要由密质构成，其中以中部为最厚，向两端逐渐变薄，到关节面则
成很薄的一层。松质的配布正相反，骨两端很发达，而骨干部逐渐变薄。



题号：318/1033

说明骨质在扁骨内的配布。

答案：答：扁骨有两层密质夹着一层松质构成。两层密质分别称为内板、外板。两板之间
夹着一层松质。颅顶骨的松质称板障。



题号：319/1033

试述脊柱的位置，构成和功能。   

答案：答：脊柱位于背部正中，是躯干的中轴。它由24块椎骨、1块骶骨、1块尾骨以及其
间的连结而成的柱形体。支撑颅、并参与胸腔、腹腔及盆腔后壁的构成。具有支持
、保护、运动等功能。



题号：320/1033

说明肩关节的结构特点。

答案：答：组成肩关节的肱骨头大，关节盂小而浅。关节囊薄而松弛，囊内有肱二头肌长
头腱通过。囊的上、后、外及前方皆有肌和肌腱加强，特别是喙肩弓从上方保护。
惟有下方缺乏肌和肌腱，肩关节脱位时，肱骨头往往从此滑脱。



题号：321/1033

说明肘关节的结构特点。

答案：答：肘关节属于复合关节。是由肱桡、肱尺、桡尺近侧三个关节，共同包在一个关
节囊内。关节囊前后壁较薄而松弛，内、外侧壁增厚分别形成尺侧副韧带和桡侧副
韧带。关节囊的下部有桡骨环状韧带。



题号：322/1033

说明小骨盆上、下口的围成。

答案：答：小骨盆上口由界线围成。界线是由骶骨岬、弓状线、耻骨梳、耻骨结节至耻骨联
合上缘的环形界线。小骨盆下口由尾骨尖、骶结节韧带、坐骨结节、坐骨支、耻骨下
支和耻骨联合下缘共同围成。



题号：323/1033

说明男女骨盆的主要差别。

答案：答：小骨盆上口男性为心形，女性近似圆形。小骨盆下口，男性较狭小，女性较宽大
。骨盆腔，男性高而窄，呈漏斗形，女性短而宽，呈圆桶形。耻骨下角，男性70°
～75°，女性80°～100°。



题号：324/1033

说明髋关节的结构特点。

答案：答：组成髋关节的股骨头大，髋臼窝深，周缘有肥厚的关节唇。关节囊厚而坚韧，囊
内有股骨头韧带。股骨颈除后面外侧部以外(后面的外1/3)都包在关节囊内，且有韧带
加强。



题号：325/1033

说明膝关节的结构特点。

答案：答：膝关节是全身最大、关节面最不适应，而稳固性最好的关节。由股骨下端、胫骨
上端和髌骨共同构成的关节。关节囊周围有韧带加强，特别是强大的髌韧带在囊的前
方，内、外侧面附有胫侧副韧带和腓侧副韧带。囊内有前交叉韧带和后交叉韧带，腔
内有内、外半月板。关节囊滑膜层结构复杂，除形成滑膜皱襞(翼状壁)外，在髌骨上
方形成髌上囊。



题号：326/1033

为什么当足跖屈内翻位时，易发生损伤?

答案：答：踝关节由胫、腓骨下端与距骨连结而成。距骨上面前宽后窄，故足背屈时，较宽
的前部进入窝内，踝关节较稳定。当跖屈时，由于较窄的滑车后部进入关节窝内，关
节不稳定，活动度大。另外，踝关节内侧韧带坚韧，外侧韧带较弱，所以当足跖屈
内翻位时，易发生损伤。



题号：327/1033

颅底内面有哪些沟、管、裂、孔?各通行什么结构?

答案：答：筛孔──嗅神经。
视神经管──视神经，眼动脉。
眶上裂──动眼神经、滑车神经、展神经、眼神经，眼上静脉。
颈动脉沟、颈动脉管及外口、内口──颈内动脉。    
圆孔──上颌神经。
卵圆孔──下颌神经
棘孔──脑膜中动脉。
脑膜中动脉沟──脑膜中动脉。
舌下神经管内口──舌下神经。
内耳门──面神经、前庭蜗神经，迷路动脉。
上矢状窦沟、横窦沟、乙状窦沟──同名静脉窦。
颈静脉孔──颈内静脉、舌咽神经、迷走神经、副神经
枕大孔──延髓和脊髓交界处。椎动、静脉，副神经，脊髓前、后动脉。



题号：328/1033

关节有哪些基本构造?

答案：答：(1)关节面：至少两个，一般凸者为关节头，凹者为关节凹，关节面上有关节软
骨。
(2)关节囊：外层为纤维层，内层为滑膜层，可产生滑液。
(3)关节腔：腔内呈负压，有少量滑液。



题号：329/1033

关节的辅助结构有哪些?

答案：答：(1)韧带，有囊内韧带和囊外韧带。
(2)关节盘和关节唇。
(3)滑膜襞和滑膜囊。



题号：330/1033

椎体之间是如何连接的?

答案：答：(1)椎间盘，中央部为髓核，柔软而富弹性的胶状物质，周围部为纤维环，为纤维
软骨按同心圆排列，富于坚韧性。
(2)前纵韧带，位于椎体前面，宽而厚，可防止脊柱过度后伸。
(3)后纵韧带，位于椎体后面，窄而薄，可防止脊柱过度前屈。



题号：331/1033

脊柱侧面观可见哪些弯曲?

答案：答：颈曲、腰曲(凸向前)；胸曲、骶曲(凸向后)。



题号：332/1033

胸廓上、下口怎样围成的?

答案：答：上口：胸骨柄上缘、第1肋、第1胸椎椎体围成。下口：第12胸椎、第12.11肋、
肋弓和剑突围成。



题号：333/1033

颞下颌关节怎样组成的?有何特点?

答案：答：由下颌骨的下颌头与颞骨的下颌窝及关节结节构成。关节囊松弛，囊外有韧带
加强，囊内有关节盘将关节腔分为上、下两部分。



题号：334/1033

何谓提携角?

答案：答：当伸前臂时，前臂偏向外侧，与上臂形成约163°角，此为提携角。



题号：335/1033

何谓骶结节韧带、骶棘韧带?

答案：答：(1)骶结节韧带：位于骨盆后方，起自骶、尾骨，呈扇形止于坐骨结节。
(2)骶棘韧带；位于骶结节韧带前方，起自骶、尾骨，呈三角形止于坐骨棘。



题号：336/1033

何谓坐骨大孔、坐骨小孔?

答案：答：骶棘韧带与坐骨大切迹围成的孔称坐骨大孔。骶棘韧带、骶结节韧带和坐骨小切
迹围成的孔称坐骨小孔。



题号：337/1033

何谓足弓?

答案：答：跗骨和跖骨借其连结形成凸向上的弓称足弓。分为内、外侧纵弓和横弓。内侧纵
弓由跟骨、距骨、舟骨、3块楔骨和内侧3块跖骨连接而成。外侧纵弓由跟骨、骰骨和
外侧2块跖骨连结而成。足弓增强了足的弹性，对足底血管、神经等有保护作用。



题号：338/1033
答题指南：题下选项可能多个正确，只能选择其中最佳的一项
肌的起止和作用

A.四肢肌多起于肢体的远端
B.躯干肌多起于远离正中线的部位
C.肌运动时多以起点作为定点
D.肌运动时多以起点作为动点
E.无上述情况

答案：C


题号：339/1033

肌作用的杠杆

A.平衡杠杆支点在一端
B.速度杠杆支点介于力点和重点之间
C.省力杠杆重点在支点和力点之间
D.速度杠杆力臂大于重臂
E.省力杠杆重臂大于力臂

答案：C


题号：340/1033

牵拉肩胛骨向前的是

A.胸大肌
B.肩胛下肌
C.前锯肌
D.斜方肌
E.菱形肌

答案：C


题号：341/1033

三角肌

A.位于臂部
B.受桡神经支配
C.使肩关节外展
D.只起于肩胛骨
E.止于肱骨桡神经沟下方

答案：C


题号：342/1033

在肩关节外展中最重要的一对肌肉是

A.三角肌和肩胛下肌
B.三角肌和冈上肌
C.冈上肌和肩胛下肌
D.大圆肌和肩胛下肌
E.三角肌和大圆肌

答案：B


题号：343/1033

使肩关节内收的有

A.胸小肌
B.三角肌
C.冈上肌
D.胸大肌
E.小圆肌

答案：D


题号：344/1033

不参加肩关节旋内的是

A.胸大肌
B.背阔肌
C.大圆肌
D.小圆肌
E.肩胛下肌

答案：D


题号：345/1033

不参加肩关节旋外的是

A.三角肌后部纤维
B.小圆肌
C.冈下肌
D.三角肌前部纤维
E.无上述肌

答案：D


题号：346/1033

止于肱骨小结节的有

A.冈上肌
B.冈下肌
C.三角肌
D.小圆肌
E.肩胛下肌

答案：E


题号：347/1033

肱二头肌

A.使已屈的前臂旋前
B.使已伸的前臂旋前
C.使已旋前的前臂旋后
D.受尺神经支配
E.止于尺骨粗隆

答案：C


题号：348/1033

肱三头肌

A.作用于肘关节，不作用于肩关节
B.是肘关节惟一的伸肌
C.受脊髓第4颈节支配
D.主要作用是伸肘关节
E.部分受腋神经支配

答案：D


题号：349/1033

旋前圆肌

A.构成肘窝的外侧界
B.起于肱骨外上髁，止于尺骨
C.有正中神经穿过
D.在尺动脉经其浅面
E.无上述情况

答案：C


题号：350/1033

旋后肌

A.使桡骨远端环绕尺骨旋后
B.是旋后运动的惟一肌肉
C.屈肘关节
D.使尺骨环绕桡骨旋内
E.由正中神经支配

答案：A


题号：351/1033

手的骨间肌

A.第2骨间掌侧肌止于中指桡侧
B.第4骨间背侧肌止于小指桡侧
C.屈掌指关节，伸手指关节
D.第3骨间背侧肌止于第4指桡侧
E.无上述情况

答案：C


题号：352/1033

中指的运动

A.第2骨间掌侧肌使其内收
B.第2蚓状肌使手指间关节屈曲
C.第3骨间掌侧肌使其外展
D.第2骨间背侧肌使其外展
E.第3骨间背侧肌使其内收

答案：D


题号：353/1033

下述各肌哪一块既能屈髋关节又能伸膝关节

A.缝匠肌
B.股薄肌
C.股直肌
D.髂腰肌
E.无上述肌

答案：C


题号：354/1033

最强大的伸髋关节肌是

A.股二头肌
B.半腱肌
C.半膜肌
D.臀大肌
E.无上述肌

答案：D


题号：355/1033

既屈膝关节又屈髋关节的肌是

A.股薄肌
B.缝匠肌
C.股四头肌
D.半膜肌
E.无上述肌

答案：B


题号：356/1033

对髋关节无旋外作用的肌是

A.耻骨肌
B.长收肌
C.短收肌
D.大收肌
E.股薄肌

答案：E


题号：357/1033

半膜肌

A.是髋关节的外展肌
B.有两个头
C.止于腓骨
D.受股神经支配
E.半屈膝时可以使膝关节旋内

答案：E


题号：358/1033

关于膈的叙述何者错误

A.心包与膈中心腱贴连
B.右侧膈穹隆较高，平第4肋
C.腔静脉孔平第8胸椎，位于膈腱性部
D.食管裂孔约平第10胸椎，位于膈肌性部
E.膈脚起自上2～3个腰椎

答案：B


题号：359/1033

腹外斜肌

A.在半环线处移行为腱膜
B.肌纤维与对侧腹内斜肌纤维呈直角
C.腱膜与腹内斜肌腱膜共同形成联合腱
D.对肋骨没有作用
E.腱膜覆盖腹直肌前面

答案：E


题号：360/1033

腹直肌鞘

A.前层与腹直肌疏松相贴
B.腹横筋膜参与构成鞘的后层
C.鞘的前层全部由腹内、外斜肌腱膜组成
D.平脐处鞘后层形成半环线
E.无上述情况

答案：E


题号：361/1033

斜方肌麻痹时，不能

A.充分外展肩关节
B.充分屈肩关节
C.作推墙动作
D.作耸肩活动
E.无上述情况

答案：D


题号：362/1033

胸锁乳突肌

A.受颈丛发出的分支支配
B.一侧收缩使头向对侧侧屈
C.一侧收缩使面转向同侧
D.受副神经支配
E.无上述情况

答案：D


题号：363/1033

使下颌骨上提和后退的肌是

A.颞肌
B.二腹肌
C.翼内肌
D.咬肌
E.翼外肌

答案：A


题号：364/1033

止于下颌角外面的肌是

A.翼外肌
B.翼内肌
C.咬肌
D.颞肌
E.无上述肌

答案：C


题号：365/1033
答题指南：每组试题与5个共用备选项配对,可重复选用,但每题仅一个正确


外展并参与屈、伸肩关节的是

A.胸大肌
B.背阔肌
C.冈上肌
D.小圆肌
E.三角肌

答案：E


题号：366/1033

主要内收和内旋肩关节的是

A.胸大肌
B.背阔肌
C.冈上肌
D.小圆肌
E.三角肌

答案：A


题号：367/1033

外旋肩关节的是

A.胸大肌
B.背阔肌
C.冈上肌
D.小圆肌
E.三角肌

答案：D


题号：368/1033

只能外展肩关节的是

A.胸大肌
B.背阔肌
C.冈上肌
D.小圆肌
E.三角肌

答案：C


题号：369/1033

能旋内和后伸肩关节的是

A.胸大肌
B.背阔肌
C.冈上肌
D.小圆肌
E.三角肌

答案：B


题号：370/1033

伸肘关节和内收肩关节的是

A.肱二头肌
B.肱三头肌
C.肱桡肌
D.旋前圆肌
E.旋后肌

答案：B


题号：371/1033

屈肘关节和前臂旋后的是

A.肱二头肌
B.肱三头肌
C.肱桡肌
D.旋前圆肌
E.旋后肌

答案：A


题号：372/1033

仅使前臂旋后的是

A.肱二头肌
B.肱三头肌
C.肱桡肌
D.旋前圆肌
E.旋后肌

答案：E


题号：373/1033

屈肘关节和前臂旋前的是

A.肱二头肌
B.肱三头肌
C.肱桡肌
D.旋前圆肌
E.旋后肌

答案：D


题号：374/1033

屈肘关节的是

A.肱二头肌
B.肱三头肌
C.肱桡肌
D.旋前圆肌
E.旋后肌

答案：C


题号：375/1033

伸桡腕关节和伸2～5指的是

A.指浅屈肌
B.指伸肌
C.尺侧腕屈肌
D.桡侧腕长、短伸肌
E.尺侧腕伸肌

答案：B


题号：376/1033

屈桡腕关节和内收桡腕关节的是

A.指浅屈肌
B.指伸肌
C.尺侧腕屈肌
D.桡侧腕长、短伸肌
E.尺侧腕伸肌

答案：C


题号：377/1033

伸和外展桡腕关节的是

A.指浅屈肌
B.指伸肌
C.尺侧腕屈肌
D.桡侧腕长、短伸肌
E.尺侧腕伸肌

答案：D


题号：378/1033

屈桡腕关节和屈2～5指的是

A.指浅屈肌
B.指伸肌
C.尺侧腕屈肌
D.桡侧腕长、短伸肌
E.尺侧腕伸肌

答案：A


题号：379/1033

伸和内收桡腕关节的是

A.指浅屈肌
B.指伸肌
C.尺侧腕屈肌
D.桡侧腕长、短伸肌
E.尺侧腕伸肌

答案：E


题号：380/1033

屈第2～5掌指关节和伸第2～5手指间关节的是手指间关节的是

A.拇收肌
B.拇短屈肌
C.蚓状肌
D.拇短展肌
E.小指伸肌

答案：C


题号：381/1033

屈拇指近节指骨的是

A.拇收肌
B.拇短屈肌
C.蚓状肌
D.拇短展肌
E.小指伸肌

答案：B


题号：382/1033

内收拇指的是

A.拇收肌
B.拇短屈肌
C.蚓状肌
D.拇短展肌
E.小指伸肌

答案：A


题号：383/1033

伸小指的是

A.拇收肌
B.拇短屈肌
C.蚓状肌
D.拇短展肌
E.小指伸肌

答案：E


题号：384/1033

伸和旋外髋关节的是

A.缝匠肌
B.股四头肌
C.大收肌
D.阔筋膜张肌
E.臀大肌

答案：E


题号：385/1033

屈髋关节、膝关节并使膝关节旋内的是

A.缝匠肌
B.股四头肌
C.大收肌
D.阔筋膜张肌
E.臀大肌

答案：A


题号：386/1033

屈髋关节的是

A.缝匠肌
B.股四头肌
C.大收肌
D.阔筋膜张肌
E.臀大肌

答案：D


题号：387/1033

屈髋关节、伸膝关节的是

A.缝匠肌
B.股四头肌
C.大收肌
D.阔筋膜张肌
E.臀大肌

答案：B


题号：388/1033

内收髋关节的是

A.缝匠肌
B.股四头肌
C.大收肌
D.阔筋膜张肌
E.臀大肌

答案：C


题号：389/1033

屈膝、踝关节的是

A.腓肠肌
B.胫骨前肌
C.胫骨后肌
D.腓骨长肌
E.第三腓骨肌

答案：A


题号：390/1033

足跖屈和足内翻的是

A.腓肠肌
B.胫骨前肌
C.胫骨后肌
D.腓骨长肌
E.第三腓骨肌

答案：C


题号：391/1033

足背屈和足内翻的是

A.腓肠肌
B.胫骨前肌
C.胫骨后肌
D.腓骨长肌
E.第三腓骨肌

答案：B


题号：392/1033

足背屈和足外翻的是

A.腓肠肌
B.胫骨前肌
C.胫骨后肌
D.腓骨长肌
E.第三腓骨肌

答案：E


题号：393/1033

足跖屈和足外翻的是

A.腓肠肌
B.胫骨前肌
C.胫骨后肌
D.腓骨长肌
E.第三腓骨肌

答案：D


题号：394/1033

下颌向上和前方运动的是

A.咬肌
B.颞肌
C.翼内肌
D.翼外肌
E.二腹肌

答案：C


题号：395/1033

上提和后退下颌骨的是

A.咬肌
B.颞肌
C.翼内肌
D.翼外肌
E.二腹肌

答案：B


题号：396/1033

上提下颌骨的是

A.咬肌
B.颞肌
C.翼内肌
D.翼外肌
E.二腹肌

答案：A


题号：397/1033

牵拉下颌骨向前下并作侧方运动的是

A.咬肌
B.颞肌
C.翼内肌
D.翼外肌
E.二腹肌

答案：D


题号：398/1033

下降下颌骨的是

A.咬肌
B.颞肌
C.翼内肌
D.翼外肌
E.二腹肌

答案：E


题号：399/1033
答题指南：每题可有一项或多项正确,多选或少选均不得分
三角肌

A.属上肢带肌
B.是肩关节惟一的外展肌
C.受腋神经支配
D.有下降肩胛骨的作用
E.前部纤维可屈肩关节

答案：A,C,E


题号：400/1033

使肩关节外展的有

A.冈下肌
B.冈上肌
C.胸大肌
D.三角肌
E.大圆肌

答案：B,D


题号：401/1033

使肩关节内收、旋内的有

A.背阔肌
B.小圆肌
C.大圆肌
D.冈下肌
E.胸大肌

答案：A,C,E


题号：402/1033

使肩关节旋外的有

A.胸大肌
B.胸小肌
C.大圆肌
D.小圆肌
E.三角肌后部纤维

答案：D,E


题号：403/1033

使肩胛骨旋外的有

A.前锯肌
B.肩胛提肌
C.斜方肌
D.菱形肌
E.三角肌前部纤维

答案：A,C


题号：404/1033

若前锯肌麻痹，不能完成

A.屈肩关节
B.梳头
C.把肩撑起
D.用掌推墙
E.戴帽

答案：D,B,E


题号：405/1033

臂前群肌

A.包括喙肱肌、肱肌和肱二头肌
B.主要作用是屈肘关节
C.由肌皮神经支配
D.全部附着于肩胛骨
E.有一块肌能屈肩关节

答案：A,B,C,E


题号：406/1033

屈肘关节的有

A.喙肱肌
B.肱肌
C.旋前圆肌
D.肱三头肌
E.肱桡肌

答案：A,C,E


题号：407/1033

胸大肌

A.起于胸骨、肋和锁骨
B.主要作用是使肩关节内收和内旋
C.受胸前神经支配
D.有提肋作用
E.可作引体向上动作

答案：A,B,C,D,E


题号：408/1033

掌指关节

A.指伸肌使之伸
B.蚓状肌使之屈
C.指深屈肌使之屈
D.骨间背侧肌使之展
E.骨间掌侧肌使之展

答案：A,B,C,D


题号：409/1033

臀大肌

A.起于坐骨
B.止于大转子外面
C.能伸和外旋髋关节
D.受臀上神经支配
E.是维持直立的重要肌

答案：C,E


题号：410/1033

屈髋关节的肌有

A.阔筋膜张肌
B.股直肌
C.缝匠肌
D.股中间肌
E.髂腰肌

答案：A,B,C,E


题号：411/1033

伸髋关节的肌有

A.半腱肌
B.半膜肌
C.股二头肌
D.臀大肌
E.臀中肌

答案：A,B,C,D


题号：412/1033

股四头肌

A.属于大腿内收肌群
B.受闭孔神经支配
C.是伸膝关节肌
D.协助屈髋关节
E.有一个头起于髂前上棘

答案：C,D


题号：413/1033

小腿三头肌

A.包括腓肠肌和比目鱼肌
B.芭蕾舞演员该肌发达
C.受腓总神经支配
D.跟腱止于距骨
E.损伤后屈膝力量减弱

答案：A,B,E


题号：414/1033

腹横肌

A.位于腹内斜肌深面
B.只起于下位6个肋软骨内面
C.腱膜在半环线(弓状线)以上，参与构成腹直肌鞘后层
D.外面有腹横筋膜
E.腱膜参与组成联合腱

答案：A,C,E


题号：415/1033

竖脊肌(骶棘肌)

A.为背部最长、最大的肌
B.可使脊柱后伸和仰头
C.受脊神经后支支配
D.属于背部的浅层肌
E.对维持人体直立姿势起重要作用

答案：A,B,C,E


题号：416/1033

前斜角肌

A.位于膈神经的后方
B.和中斜角肌围成斜角肌间隙
C.止于第1肋上面
D.肋骨固定时，使颈前屈
E.可提肋助吸气

答案：A,B,C,D,E


题号：417/1033

颊肌

A.属于表情肌
B.紧贴口腔侧壁的粘膜
C.帮助咀嚼和吸吮
D.受三叉神经支配
E.损伤后不能吹口哨

答案：A,B,C,E


题号：418/1033
答题指南：在空白处填上正确的文字、得数、编号或图形
长肌的肌性部分称   1   ，腱性部分称   2   ，阔肌的腱性部分称   3   。

答案：肌腹,肌腱,腱膜


题号：419/1033

通常把接近身体正中面或四肢部靠近的肌肉附着点称为   1   或   2   ，把另
一端看做   3   或   4   。

答案：起点,定点,止点,动点


题号：420/1033

筋膜又分为   1   和   2   两种。

答案：浅筋膜,深筋膜


题号：421/1033

腱鞘的外层称   1   ，内层称   2   。

答案：纤维层,滑膜层


题号：422/1033

斜方肌的上部纤维可   1   ，下部肌束使   2   ，全部收缩使   3   。

答案：上提肩胛骨,肩胛骨下降,肩胛骨向脊柱靠拢


题号：423/1033

背阔肌止于   1   ，可使肱骨   2   、   3   、   4   。

答案：肱骨小结节嵴,内收,旋内,后伸


题号：424/1033

肩胛提肌位于   1   肌深面，收缩时，可使肩胛骨   2   。

答案：斜方肌,肩胛骨上提


题号：425/1033

菱形肌止于   1   ，作用是   2   。

答案：肩胛骨内侧缘,使肩胛骨向脊柱靠拢并略向上


题号：426/1033

竖脊肌位于   1   ，可使   2   。

答案：脊柱两侧的沟内,脊柱后伸、仰头


题号：427/1033

颈浅肌群包括   1   ，   2   两块肌。

答案：颈阔肌,胸锁乳突肌


题号：428/1033

一侧胸锁乳突肌收缩，可使头偏向   1   ，脸转向   2   ，两侧收缩可使头
   3   。

答案：同侧,对侧,后仰


题号：429/1033

舌骨上肌群包括   1   、   2   、   3   、   4   四块肌。

答案：二腹肌,下颌舌骨肌,颏舌骨肌,茎突舌骨肌


题号：430/1033

舌骨下肌群也包括4块肌，浅层二块为   1   、   2   ；深层两块为   3   、
   4   。

答案：肩胛舌骨肌,胸骨舌骨肌,胸骨甲状肌,甲状舌骨肌


题号：431/1033

前、中斜角肌均止于第1肋，二肌之间的空隙为   1   ，有   2   、   3   过。

答案：斜角肌间隙,锁骨下动脉,臂丛


题号：432/1033

胸大肌止于   1   ，可使肱骨   2   、   3   、   4   。

答案：肱骨大结节嵴,内收,内旋,前屈


题号：433/1033

胸小肌拉肩胛骨   1   ，当肩胛骨固定时，可   2   。

答案：向前下方,提肋助吸气


题号：434/1033

前锯肌止于   1   ，   2   ，可拉肩胛骨   3   ，下部肌束使肩胛骨下角
   4   、   5   。

答案：肩胛骨内侧缘,下角,向前和紧贴胸廓,旋外,助臂上举


题号：435/1033

肋间外肌起于   1   ，止于   2   ，作用为   3   。肋间内肌起于   4   ，
止于   5   ，作用为   6   。

答案：肋骨下缘,下一肋骨上缘,提肋助吸气,肋骨上缘,上一肋骨下缘,降肋助呼气


题号：436/1033

膈肌收缩时，膈穹隆   1   ，胸腔容积   2   ；松弛时，膈穹隆   3   ，胸腔容
积   4   。

答案：下降,扩大,回升,缩小


题号：437/1033

膈肌上的主动脉裂孔平   1   胸椎，食管裂孔平   2   胸椎，腔静脉孔平   3   
胸椎。

答案：12,10,8


题号：438/1033

腹直肌能使脊柱   1   ，肌的全长被3～4条   2   分成多个肌腹。

答案：前屈,腱划


题号：439/1033

腹前外侧群肌的主要作用是   1   和   2   ，收缩时，可   3   。

答案：保护腹腔脏器,维持腹内压,增加腹内压


题号：440/1033

腹直肌鞘的前层由   1   肌与   2   肌的腱膜形成，后层在脐以下4.5cm的游离缘
称   3   。

答案：腹外斜肌,腹内斜肌,弓状线


题号：441/1033

头肌可分为   1   、   2   两部分。

答案：面肌,咀嚼肌


题号：442/1033

额肌收缩时可使   1   ，颊肌可使   2   。

答案：额部皮肤出现皱纹,唇、颊紧贴牙齿


题号：443/1033

咬肌止于   1   ，收缩时   2   。

答案：下颌骨的咬肌粗隆,上提下颌骨


题号：444/1033

颞肌止于   1   ，收缩时   2   。

答案：下颌支的冠突,上提下颌骨


题号：445/1033

三角肌止于   1   ，是使肩关节   2   的肌。但它的前部肌束可使肩关节   3   
和   4   。后部则相反，使肩关节   5   和   6   。

答案：肱骨的三角肌粗隆,外展,前屈,旋内,后伸,旋外


题号：446/1033

构成“肌腱袖”的肌有   1   、   2   、   3   、   4   。

答案：冈上肌,冈下肌,小圆肌,肩胛下肌


题号：447/1033

大圆肌止于   1   ，能使肩关节   2   、   3   。

答案：肱骨小结节嵴,内收,旋内


题号：448/1033

肱二头肌长头起自   1   ，短头起自   2   ，止于   3   ，作用为   4   、
   5   。

答案：盂上结节,喙突,桡骨粗隆,屈肘,前臂旋后


题号：449/1033

肱肌止于   1   ，作用为   2   。

答案：尺骨粗隆,屈肘


题号：450/1033

上肢肌起于喙突的有   1   、   2   。

答案：喙肱肌,肱二头肌(短头)


题号：451/1033

肱三头肌的三个头分别起自   1   、   2   、   3    ，止于   4   ，作用是
   5   、   6    。

答案：盂下结节,桡神经沟外上方骨面,桡神经沟内下方骨面,尺骨鹰嘴,伸肘,伸肩


题号：452/1033

前臂肌中起于“屈肌总腱”的有   1   、   2   、   3   、   4   。

答案：旋前圆肌,桡侧腕屈肌,掌长肌,尺侧腕屈肌


题号：453/1033

使前臂旋前的肌有   1   和   2   。

答案：旋前圆肌,旋前方肌


题号：454/1033

使前臂旋后有肌有   1   和   2   。

答案：旋后肌,肱二头肌


题号：455/1033

前臂肌中起于“伸肌总腱”的有   1   、   2   、   3   、   4   、
   5   。

答案：桡侧腕长伸肌,桡侧腕短伸肌,指伸肌,小指伸肌,尺侧腕伸肌


题号：456/1033

手肌的外侧群称   1   ，内侧群称   2   。

答案：鱼际,小鱼际


题号：457/1033

蚓状肌起于   1   ，止于   2   ，作用是   3   、   4   。

答案：指深屈肌腱桡侧,指背腱膜,屈掌指关节,伸指间关节


题号：458/1033

骨间掌侧肌的作用是   1   ，骨间背侧肌的作用是   2   。骨间肌能协同蚓状肌
   3   、   4   。

答案：内收2、4、5指,外展2、3、4指,屈掌指关节,伸指间关节


题号：459/1033

髂腰肌止于   1   ，作用是   2   、   3   。

答案：股骨小转子,屈髋,大腿外旋


题号：460/1033

臀大肌止于   1   、   2   ，作用是   3   、   4   。

答案：髂胫束,臀肌粗隆,伸大腿,外旋大腿


题号：461/1033

股四头肌止于   1   ，作用是   2   、   3   。

答案：胫骨粗隆,伸膝,屈髋


题号：462/1033

内收肌群分别是   1   、   2   、   3   、   4   、   5   。

答案：耻骨肌,长收肌,股薄肌,短收肌,大收肌


题号：463/1033

起于坐骨结节的肌有   1   、   2   、   3   ，它们总的作用是   4   、
   5   。

答案：股二头肌长头,半腱肌,半膜肌,伸髋,屈膝


题号：464/1033

小腿前群肌有   1   、   2   、   3   ，它们总的作用是   4   。

答案：胫骨前肌,趾长伸肌,足母长伸肌,伸踝关节(背屈)


题号：465/1033

小腿外侧群肌有   1   、   2   ，作用是   3   、   4   。

答案：腓骨长肌,腓骨短肌,足外翻,屈踝关节(跖屈)


题号：466/1033

小腿三头肌包括   1   、   2   ，止于   3   ，作用是   4   、   5   。

答案：腓肠肌,比目鱼肌,跟骨,屈踝,屈膝


题号：467/1033

胫骨后肌与   1   肌一起，能使足   2   。

答案：胫骨前肌,内翻


题号：468/1033
答题指南：判断下列说法正确与否,（纸答卷正确用√错误用×表示）
骨骼肌包括肌腹、肌腱两部分。

答案：(√)


题号：469/1033

阔肌的腱性部分称肌腱。

答案：(×)


题号：470/1033

肌肉的起点是动点。

答案：(×)


题号：471/1033

肘关节和踝关节均配布有屈、伸2组肌。

答案：(√)


题号：472/1033

肱三头肌是肱二头肌、肱肌的拮抗肌。

答案：(√)


题号：473/1033

深筋膜由疏松结缔组织构成，在四肢构成肌间隔。

答案：(×)


题号：474/1033

腱系膜由腱滑膜鞘构成。

答案：(√)


题号：475/1033

咀嚼肌是运动下颌关节的肌。

答案：(√)


题号：476/1033

表情肌不是皮肌。

答案：(×)


题号：477/1033

翼外肌是闭口肌。

答案：(×)


题号：478/1033

一侧胸锁乳突肌收缩，头偏向对侧，脸转向同侧。

答案：(×)


题号：479/1033

舌骨上肌群中除茎突舌骨肌外，均有张口的作用。

答案：(√)


题号：480/1033

前、中斜角与锁骨之间的空隙为斜角肌间隙。

答案：(×)


题号：481/1033

背阔肌与胸大肌在起止点互换时，均能作引体向上动作。

答案：(√)


题号：482/1033

斜方肌与菱形肌均能使肩胛骨向脊柱靠拢。

答案：(√)


题号：483/1033

竖脊肌属于背浅肌，在脊柱两侧。

答案：(×)


题号：484/1033

胸大肌锁骨部能屈肩关节。

答案：(√)


题号：485/1033

前锯肌损伤后，能够作“戴帽”“梳头”的动作。

答案：(×)


题号：486/1033

肋间外肌在肋角以后为肋间外膜所代替。

答案：(×)


题号：487/1033

膈肌收缩时，膈穹隆下降，胸腔容积扩大，以助吸气。

答案：(√)


题号：488/1033

膈肌腔静脉孔在食管裂孔的左前方，平第8胸椎水平。

答案：(×)


题号：489/1033

腹直肌的腱划是肌节愈合的痕迹，该肌收缩，可作“仰卧起坐”运动。

答案：(√)


题号：490/1033

腹股沟镰由腹外斜肌腱膜和腹内斜肌腱膜构成。

答案：(×)


题号：491/1033

腹直肌鞘后层由腹横肌腱膜构成。

答案：(×)


题号：492/1033

弓状线以下没有腹直肌鞘后层。

答案：(√)


题号：493/1033

构成“肌腱袖”的有冈上肌、冈下肌、小圆肌、大圆肌的肌腱。

答案：(×)


题号：494/1033

能使肩关节外展的肌有三角肌、冈上肌。

答案：(√)


题号：495/1033

三角肌的起点与斜方肌的止点对应。

答案：(√)


题号：496/1033

大圆肌与背阔肌的止点一致，都能内收、内旋肩关节。

答案：(√)


题号：497/1033

止于肱骨大结节的肌有3块，两块外展肌，1块外旋肌。

答案：(×)


题号：498/1033

由于肱二头肌止于桡骨粗隆，故能作旋后的动作。

答案：(√)


题号：499/1033

能够使肩关节屈的肌只有喙肱肌。

答案：(×)


题号：500/1033

附着于喙突的有胸小肌、喙肱肌2块。

答案：(×)


题号：501/1033

肱三头肌能伸肘关节、肩关节和内收肩关节。

答案：(√)


题号：502/1033

肱桡肌起于伸肌总腱，由桡神经支配，故属于前臂伸肌群。

答案：(×)


题号：503/1033

前臂屈肌群浅层5块肌均能屈腕关节。

答案：(×)


题号：504/1033

能使前臂旋前的只有2块肌。

答案：(√)


题号：505/1033

指深屈肌能屈4种关节。

答案：(√)


题号：506/1033

能使前臂旋后的只有旋后肌。

答案：(×)


题号：507/1033

使腕关节的内收、外展的均为2块肌。

答案：(√)


题号：508/1033

使髋关节屈的只有髂腰肌、阔筋膜张肌。

答案：(×)


题号：509/1033

臀大肌是维持人体直立的重要肌肉。

答案：(√)


题号：510/1033

股四头肌的作用只是伸膝。

答案：(×)


题号：511/1033

腘绳肌有3块，均能伸髋，屈膝。

答案：(√)


题号：512/1033

股内收肌群只能内收髋关节。

答案：(×)


题号：513/1033

使踝关节背屈的肌有3块。

答案：(√)


题号：514/1033

使踝关节跖屈的肌有5块。

答案：(×)


题号：515/1033

小腿三头肌只能屈踝关节。

答案：(×)


题号：516/1033

使足内翻的肌有小腿前群肌、后群肌各1块。

答案：(√)


题号：517/1033

使足外翻的肌属小腿前群肌。

答案：(×)


题号：518/1033
答题指南：解释下列名词,缩写应先写(译)出全文再解释
肌腱

答案：肌腱：长肌的腱性部分呈圆索状，称肌腱。



题号：519/1033

腱膜

答案：腱膜：阔肌的腱性部分呈薄片状，称腱膜。



题号：520/1033

起点

答案：起点：接近身体正中面或四肢靠近近侧的肌的附着点称起点。



题号：521/1033

止点：

答案：止点：远离身体正中面或四肢远离近侧的肌的附着点称止点。



题号：522/1033

拮抗肌

答案：拮抗肌：每一个关节至少配布有两组运动方向完全相反的肌，作用互相对抗，称为拮
抗肌。



题号：523/1033

肌间隔

答案：肌间隔：在四肢，深筋膜插入肌群之间，并附着于骨，分隔各肌群，称之为肌间隔。



题号：524/1033

滑膜囊

答案：滑膜囊：为封闭的结缔组织小囊，壁薄，内有滑液，多位于腱与骨面相接触处，减少两
者之间的摩擦。



题号：525/1033

腱鞘

答案：腱鞘：在腕、踝、手指和足趾等活动性较大的部位，肌腱外面包有鞘管，使肌腱固定
于一定的位置，并减少与骨面的摩擦。腱鞘可分外面的纤维层与内面的滑膜层。



题号：526/1033

腱纽

答案：腱纽：腱系膜中含血管神经出入处的部分。



题号：527/1033

胸腰筋膜

答案：胸腰筋膜：包裹在竖脊肌和腰方肌周围的深筋膜，在腰部明显增厚，分浅、中、深层。
浅层在竖脊肌浅面，与背阔肌的腱膜紧密愈合。中层分隔竖脊肌和腰方肌，深层在腰
方肌的前面。三层筋膜在腰方肌外侧缘会合，成为腹内斜肌和腹横肌的起点。



题号：528/1033

舌骨上肌群

答案：舌骨上肌群：在舌骨、下颌骨和颅底之间，包括二腹肌、下颌舌骨肌、茎突舌骨肌和颏
舌骨肌。



题号：529/1033

舌骨下肌群

答案：舌骨下肌群：位于颈前部，舌骨下方正中线两旁，分浅、深二层排列，包括胸骨舌骨肌
、肩胛舌骨肌、胸骨甲状肌和甲状舌骨肌。



题号：530/1033

斜角肌间隙

答案：斜角肌间隙：前、中斜角肌与第一肋之间的空隙，有锁骨下动脉和臂丛通过。



题号：531/1033

胸固有肌

答案：胸固有肌：参与构成胸壁的肌，主要有位于11个肋间隙中的肋间内、外肌。



题号：532/1033

膈

答案：膈：位于胸、腹腔之间，为向上膨隆呈穹隆形的扁薄阔肌，是主要的呼吸肌。



题号：533/1033

主动脉裂孔

答案：主动脉裂孔：膈上的裂孔，在第12胸椎前方，左、右两膈脚与脊柱之间，有主动脉和
胸导管通过。



题号：534/1033

食管裂孔

答案：食管裂孔：膈上的裂孔，约在第10胸椎水平，在主动脉裂孔的左前上方，有食管和迷
走神经通过。



题号：535/1033

腔静脉孔

答案：腔静脉孔：膈上的裂孔，在食管裂孔右前上方的中心腱内，约平第8胸椎水平，通过
下腔静脉。



题号：536/1033

腹股沟韧带

答案：腹股沟韧带：腹外斜肌下缘卷曲增厚连于髂前上棘和耻骨结节之间的部分。



题号：537/1033

联合腱

答案：联合腱：亦称腹股沟镰，腹内斜肌和腹横肌起于腹股沟韧带的纤维，其腱膜互相融合，
止于耻骨梳的内侧端，称联合腱。



题号：538/1033

提睾肌

答案：提睾肌：腹内斜肌与腹横肌最下部发出细散的肌束，向下包绕精索和睾丸，称提睾肌，
收缩时可上提睾丸。



题号：539/1033

腱划

答案：腱划：为组成腹直肌的原始肌节融合的痕迹，由结缔组织构成，有3～4条，与腹直肌
鞘的前层紧密结合。



题号：540/1033

腹直肌鞘

答案：腹直肌鞘：由腹外侧壁三层阔肌的腱膜构成，包绕腹直肌。鞘分前、后两层，前层由
腹外斜肌腱膜和腹内斜肌腱膜的前层构成，后层由腹内斜肌腱膜的后层与腹横肌腱膜
构成。



题号：541/1033

弓状线

答案：弓状线：在脐以下4～5cm处，腹直肌鞘的后层转至鞘的前面参与构成前层，此处的后
层游离下缘呈凸向上方的弧形，故称弓状线。



题号：542/1033

白线

答案：白线：位于腹前壁正中线上，上自剑突，下至耻骨联合，由两侧的腹直肌鞘纤维彼此
交织而成。



题号：543/1033

咀嚼肌

答案：咀嚼肌：头肌中配布于下颌关节周围，参加咀嚼运动的肌，有咬肌，颞肌，翼内肌、翼
外肌。



题号：544/1033

肌腱袖

答案：肌腱袖：肩胛下肌、冈上肌、冈下肌和小圆肌在经过肩关节的前方、上方和后方时，与
关节囊紧贴，并有许多腱纤维与关节囊纤维相交织，故称肌腱袖。这些肌的收缩对稳定
肩关节起重要作用。



题号：545/1033

指背腱膜

答案：指背腱膜：指伸肌分出的四条肌腱在越过掌骨头后，向两侧扩展包绕掌骨头和近节指骨
的背面，称指背腱膜。



题号：546/1033

鱼际

答案：鱼际：运动拇指的手肌外侧群，在手掌拇指侧形成一隆起，称鱼际，有拇短展肌、拇短
屈肌、拇对掌肌、拇收肌4块。



题号：547/1033

髂腰肌

答案：髂腰肌：属髋肌前群，由髂肌和腰大肌组成，止于股骨小转子。能使大腿前屈、旋外、
并能作仰卧起坐运动。



题号：548/1033

小腿三头肌

答案：小腿三头肌：位于小腿后群浅层，两个头为腓肠肌内、外侧头，深面的是比目鱼肌，三
个头会合，在小腿上部形成膨隆的小腿肚，向下续为人体最粗大的跟腱，止于跟骨。



题号：549/1033

第三腓骨肌

答案：第三腓骨肌：趾长伸肌向外侧分出一个腱，向下止于第5跖骨底，称第三腓骨肌。



题号：550/1033

跟腱

答案：跟腱：小腿三头肌的强大肌腱，止于跟骨。



题号：551/1033

收肌腱裂孔

答案：收肌腱裂孔：大收肌除止于股骨粗线外，还有一个腱止于股骨的收肌结节，此腱与股骨
之间有一裂孔即收肌腱裂孔，有股血管通过。



题号：552/1033
答题指南：回答下列问题，有计算时应列出公式、算式及计算步骤
运动肩胛骨的肌有哪些?它们各作什么运动?

答案：答：使肩胛向脊柱靠拢的肌：斜方肌、菱形肌；
上提肩胛的肌：肩胛提肌、斜方肌上部肌束；
下降肩胛的肌：斜方肌下部肌束；
拉肩胛向前下的肌：胸小肌；
拉肩胛向前、紧贴胸廓的肌：前锯肌；
使肩胛骨下角旋外的肌：前锯肌下部肌束、斜方肌上部肌束。



题号：553/1033

哪些肌能作引体向上运动?

答案：答：当起止点互换时，胸大肌和背阔肌能作引体向上运动。



题号：554/1033

哪些肌肉可使头后仰?

答案：答：竖脊肌、两侧斜方肌、两侧胸锁乳突肌同时收缩时可使头后仰。



题号：555/1033

能使肩关节外展与内收的肌有哪些?如果要使臂上举，又有什么肌肉参与了运动?

答案：答：外展：三角肌、冈上肌；
内收：背阔肌、胸大肌、大圆肌、喙肱肌、肱三头肌长头、肩胛下肌。
要使臂上举，必须有前锯肌的参与。



题号：556/1033

参与呼吸运动的肌有哪些?

答案：答：膈肌；
提肋助吸气：肋间外肌、胸小肌、斜角肌、胸大肌、前锯肌；
降肋助呼气：肋间内肌、腹前外侧肌群、腰方肌、胸横肌。



题号：557/1033

腹前外侧壁肌有哪些?能作什么运动?

答案：答：有腹外斜肌、腹内斜肌、腹横肌、腹直肌，它们可以降肋助呼气，并能使脊柱
前屈、侧屈与旋转。



题号：558/1033

腹直肌鞘是如何形成的?有何特点?

答案：答：前层由腹外斜肌腱膜与腹内斜肌腱膜前层形成，后层由腹内斜肌腱膜后层与腹横
肌腱膜组成。其特点是：在脐以下4～5cm处，鞘的后层完全转至腹直肌的前面参与构
成鞘的前层，形成一游离下缘叫弓状线，自此处以下缺乏鞘的后层，腹直肌直接与腹
横筋膜相贴。



题号：559/1033

白线是如何形成的?有何临床意义?

答案：答：在腹前壁正中线上，由两侧的腹直肌鞘纤维彼此交织而成。白线坚韧少血管，常
为腹部手术切口，优点是出血少，缺点是愈合差，且由于张力大，常易形成切口疝。



题号：560/1033

哪些肌能张口?哪些肌能闭口?为什么下颌神经受到刺激时，常导致牙关紧闭?

答案：答：张口肌：翼外肌、二腹肌、下颌舌骨肌、颏舌骨肌；
闭口肌：咬肌、颞肌、翼内肌。
这些肌大都由下颌神经支配，且闭口肌的力量大于张口肌的力量，所以下颌神经受到刺
激，常导致牙关紧闭。



题号：561/1033

使前臂旋转的肌有哪些?

答案：答：前臂旋前：旋前圆肌、旋前方肌前臂旋后：旋后肌、肱二头肌。



题号：562/1033

能使腕关节内收的肌有哪些?外展的肌呢?

答案：答：内收肌：尺侧腕屈肌、尺侧腕伸肌；外展肌：桡侧腕屈肌、桡侧腕长、短伸肌。



题号：563/1033

运动拇指的肌有哪些?

答案：答：有8块肌，长肌为拇长屈肌、拇长展肌、拇短伸肌、拇长伸肌，手内在肌为拇短展
肌、拇短屈肌、拇对掌肌、拇收肌。



题号：564/1033

股四头肌损伤以后能够上楼吗?说出“能”或“不能”的理由。

答案：答：不能。因为股四头是伸小腿肌，上楼时，必须伸直膝关节，所以损伤后，不能上
楼。



题号：565/1033

运动膝关节的肌有哪些?

答案：答：屈肌：半腱肌、半膜肌、股二头、腓肠肌、缝匠肌、腘肌；伸肌：肌四头肌；
屈膝时：内旋：半腱肌、半膜肌、腘肌、缝匠肌；
外旋：股二头肌。



题号：566/1033

臀大肌损伤以后，会出现什么现象?

答案：答：臀大肌是维持人体直立的重要肌肉，当下肢固定时，该肌能伸直躯干、防止躯干前
倾，维持身体平衡。故损伤后，当直立时躯干前倾。另外，大腿后伸力及外旋力减弱。



题号：567/1033

芭蕾舞演员用足尖站立时，哪些肌肉参加了运动?

答案：答：小腿三头肌、胫骨后肌、足母长屈肌、趾长屈肌、腓骨长肌、腓骨短肌均参与运
动。



题号：568/1033

哪些肌肉能运动距跟关节及距跟舟关节?

答案：答：距跟关节及距跟舟关节联合运动时，可产生内翻、外翻的动作。
内翻：胫骨前肌、胫骨后肌；
外翻：腓骨长肌、腓骨短肌。



题号：569/1033

写出下列肌可产生的运动，及每种运动的协同肌与拮抗肌：腰方肌、肩胛提肌、背阔
肌、喙肱肌、臀小肌、半膜肌、大收肌、胫骨前肌。

答案：答：
肌名       运动                 协同肌               拮抗肌 
腰方肌     柱侧弯             同侧竖脊肌            对侧竖脊肌、对侧腰
                                                         方肌
肩胛提肌   上提肩胛             斜方肌             胸小肌
背阔肌     外展、后伸、内旋臂   大圆肌、胸大肌       胸大肌(屈臂)    
肱桡肌     屈肘                肱肌、肱二头肌       肱三头肌 
臀小肌    外展、内旋大腿       臀中肌               股内侧肌群(内收大腿)  
半膜肌    伸髋、屈膝           半腱肌                股直肌  
大收肌    内收、外旋大腿       长收肌、短收肌、       臀小肌 
                                耻骨肌   
胫骨前肌  伸踝关节           趾长伸肌、足母长伸肌   胫骨后肌、小腿三头肌



题号：570/1033

在手术时，股直肌与半膜肌移动小腿的运动是什么种类的杠杆运动?

答案：答：脚是重点，膝是支点，股直肌、半膜肌是力点，两肌止于重点与支点之间，所
以是第三类杠杆即速度杠杆运动。



题号：571/1033

当你正常呼吸时，观察自己腹肌的运动是收缩还是松弛?为什么如此?当你尽可能的
将肺内气体排出时，腹肌如何运动?为什么如此?

答案：答：平静吸气时，腹肌松驰，使腹部脏器能够给下降的隔肌让出地方，从而增加胸
腔容量，吸入更多的空气。当用力呼气时，腹肌收缩，向上推动膈肌及腹部脏器，使
肺排除更多的气体。



题号：572/1033

当设法接住棒球时，球员的示指远侧指节用力弯屈，撕裂了一条肌腱，什么肌受到损
伤?这手指会有什么症状?    

答案：答：由于手指用力弯曲，与之对抗的指伸肌必定伸长，而且易撕裂。该肌损伤后，患指
不能伸示指远侧指间关节，使示指末节保持屈的位置。



题号：573/1033

广告上说，一种特殊的便鞋能使小腿看起来更漂亮，因为走路时脚趾弯曲，紧紧抓住
这种鞋，使小腿肌得到锻炼。解释你相信或不相信这个广告的理由。

答案：答：不能相信这个广告。脚趾的屈肌包括足母长屈肌和趾长屈肌，与小腿三头肌相比
。这些肌就显得小了，而且这些肌是在形成腿肚子的小腿三头肌深面。所以，使屈脚趾
的肌锻炼、变大，对改变小腿的外观没有显著效果。



题号：574/1033

某病人损伤了一条支配小腿肌的神经，结果他左脚变得跖屈并轻微内翻，作为补偿，
走路时他将左腿抬高，然后将足重重的放到地上(“跨阈”步态)，问小腿的什么肌
再也不能起作用了?

答案：答：使足背屈及外翻的小腿前、外侧肌群不能起作用了，但它们的拮抗肌，小腿后
群肌仍然起作用，故足呈跖屈、内翻的外观(马蹄内翻足)。



题号：575/1033
答题指南：题下选项可能多个正确，只能选择其中最佳的一项
对内脏描述何者正确

A.包括消化、呼吸、泌尿、生殖和脉管系统
B.大部分器官位于胸腹膜腔内
C.各系统均借孔道与外界相通
D.主要功能是运输物质、进行物质代谢和繁殖后代
E.各系统在结构和功能上没有共同点

答案：C


题号：576/1033

下列哪项属于内脏器官

A.脾
B.心
C.胸腺
D.甲状腺
E.子宫

答案：E


题号：577/1033

下列哪项属于实质性的内脏器官

A.甲状腺
B.脾
C.肾上腺
D.肝
E.子宫

答案：D


题号：578/1033

下列哪项属于中空性的内脏器官

A.胸导管
B.输乳管
C.输尿管
D.腹股沟管
E.中脑水管

答案：C


题号：579/1033

上消化道是指

A.口腔和咽
B.从口腔到食管
C.从口腔到胃
D.从口腔到十二指肠
E.从口腔到空肠

答案：D


题号：580/1033

下消化道不包括

A.十二指肠
B.空肠
C.回肠
D.直肠
E.盲肠

答案：A


题号：581/1033

梨状隐窝位于

A.鼻咽部
B.口咽部
C.喉咽部
D.固有口腔
E.咽隐窝的两侧

答案：C


题号：582/1033

腭扁桃体位于

A.扁桃体上窝内
B.扁桃体小窝内
C.咽隐窝内
D.腭咽弓后方的窝内
E.腭舌弓与腭咽弓之间的窝内

答案：E


题号：583/1033

｜6代表
—

A.左上颌第1前磨牙
B.右上颌第2前磨牙
C.右上颌第1磨牙
D.左上颌第1磨牙
E.左上颌第2前磨牙

答案：D


题号：584/1033

舌

A.前1/3为舌体
B.后2/3为舌根
C.舌表面数量最多的为菌状乳头
D.所有的舌乳头均含有味蕾
E.轮廓乳头有7～11个

答案：E


题号：585/1033

舌扁桃体

A.构成咽峡
B.位于界沟前方
C.其后方有舌盲孔
D.由淋巴组织构成
E.位于舌两侧

答案：D


题号：586/1033

不含味蕾的结构是

A.菌状乳头
B.轮廓乳头
C.丝状乳头
D.叶状乳头
E.软腭粘膜

答案：C


题号：587/1033

颏舌肌

A.属舌内肌
B.单侧收缩使舌尖伸向前下
C.单侧收缩使舌尖伸向同侧
D.双侧收缩可拉舌向前下
E.双侧收缩可使舌尖伸向前上

答案：D


题号：588/1033

大唾液腺是指

A.舌下腺
B.舌腺
C.唇腺
D.颊腺
E.腭腺

答案：A


题号：589/1033

舌下阜

A.有舌下腺小管的开口
B.只有下颌下腺管的开口
C.有舌腺的开口
D.有下颌下腺管和舌下腺大管的开口
E.其深面藏有舌下腺

答案：D


题号：590/1033

腮腺管

A.由腺体深部的前缘发出
B.开口于平对上颌第2前磨牙牙冠的颊粘膜上
C.开口于平对上颌第2磨牙牙冠的颊粘膜上
D.开口于平对下颌第2前磨牙牙冠的颊粘膜上
E.开口于平对下颌第2磨牙牙冠的颊粘膜上

答案：C


题号：591/1033

咽

A.上窄下宽
B.长约15cm
C.向下于第5颈椎下缘续于食管
D.分鼻咽、口咽、喉咽三部分
E.咽鼓管咽口位于口咽部

答案：D


题号：592/1033

鼻咽癌好发于

A.梨状隐窝
B.咽鼓管圆枕
C.咽隐窝
D.口咽部
E.喉咽部

答案：C


题号：593/1033

咽

A.分4部分
B.只与口腔、喉腔相通
C.只是消化道的一部分
D.前壁不完整
E.后壁膨隆

答案：D


题号：594/1033

食管

A.上端在第7颈椎下缘与咽相接
B.约平第10胸椎高度与胃的贲门相接
C.上端在第6颈椎下缘与咽相接
D.总长约30cm
E.约平第12胸椎高度与胃的贲门相接

答案：C


题号：595/1033

食管

A.颈部长2～3cm
B.第1个狭窄对第7颈椎水平
C.第2个狭窄在左主支气管跨越食管左前方处
D.第2个狭窄距中切牙20cm
E.第3个狭窄在第11胸椎高度

答案：C


题号：596/1033

胃

A.成人胃的容量为2500m1
B.出口为贲门
C.胃的远端连接空肠
D.食管末端左侧与胃底形成的锐角叫角切迹
E.贲门位于第11胸椎体左侧

答案：E


题号：597/1033

胃

A.胃大部分位于腹上区
B.幽门约在第1腰椎体右侧
C.角形胃常见于瘦高型的人
D.幽门分为右侧的幽门窦和左侧的幽门管
E.贲门部是溃疡和癌症的好发部位

答案：B


题号：598/1033

小肠

A.成人长3～4m
B.没有内分泌功能
C.小肠都有系膜
D.是进行消化和吸收的重要器官
E.下端接续结肠

答案：D


题号：599/1033

十二指肠

A.全长约20cm
B.属于腹膜内位器官
C.肝胰壶腹开口于十二指肠水平部
D.分上部、降部、水平部三部分
E.紧贴腹后壁

答案：E


题号：600/1033

十二指肠上部

A.起于幽门后走向左后方
B.与降部相接的一段叫十二指肠球
C.位于第2腰椎体右侧
D.十二指肠球是溃疡的好发部位
E.属于腹膜外位器官

答案：D


题号：601/1033

十二指肠降部

A.起于十二指肠下曲
B.属腹膜内位器官
C.移行为升部
D.后内侧壁有十二指肠大乳头
E.十二指肠大乳头为副胰管的开口

答案：D


题号：602/1033

十二指肠大乳头

A.位于十二指肠水平部
B.距中切牙65cm
C.位于十二指肠纵襞的上端
D.是肝胰壶腹的开口
E.其下方有十二指肠小乳头

答案：D


题号：603/1033

关于小肠，正确的是

A.分为空肠和回肠
B.又叫系膜小肠
C.空肠管径较细
D.回肠管径较粗
E.在回肠的肠壁内有集合淋巴小结

答案：E


题号：604/1033

关于空、回肠，正确的是

A.空肠上接十二指肠上曲
B.回肠下续结肠
C.近侧3/5为空肠，远侧2/5为回肠
D.约2％的成人，在回肠末端1m范围内，有MeCkel憩室
E.空肠肠壁内有集合淋巴

答案：D


题号：605/1033

大肠

A.长约2m
B.在右髂窝处从回肠而起
C.阑尾不属于大肠
D.大肠都没有系膜
E.结肠表面有3条结肠带

答案：E


题号：606/1033

盲肠

A.其右侧接回肠
B.长3～5cm
C.位置不固定
D.大部分被腹膜包被
E.为腹膜间位器官

答案：D


题号：607/1033

阑尾

A.附于结肠起始部
B.位于左髂窝内
C.根部是3条结肠带集中之处
D.属腹膜间位器官
E.一般长度在10cm以上

答案：C


题号：608/1033

结肠

A.介于回肠和直肠之间
B.各部均有系膜
C.升结肠和横结肠转折处称为脾曲
D.乙状结肠是憩室和恶性肿瘤的多发部位
E.横结肠和降结肠转折处称为肝曲

答案：D


题号：609/1033

直肠

A.在第2骶椎前方起自乙状结肠
B.在矢状位上有骶曲和会阴曲
C.骶曲凸向前
D.会阴曲凸向后
E.直肠的上段叫直肠壶腹

答案：B


题号：610/1033

直肠

A.有结肠带
B.穿盆膈接续肛管
C.上段为腹膜内位
D.中段为腹膜间位
E.没有弯曲

答案：B


题号：611/1033

肛管

A.上端在尿生殖膈平面连续直肠
B.与直肠的分界线叫白线
C.在齿状线下方有一宽约1cm的环形区域叫肛梳
D.发生在齿状线以上的痔叫外痔
E.发生在齿状线以下的痔叫内痔

答案：C


题号：612/1033

不参与构成肛直肠环的是

A.肛门外括约肌浅部
B.肛门外括约肌深部
C.肛门内括约肌
D.肛门外括约肌皮下部
E.直肠下段的纵行肌

答案：D


题号：613/1033

食管的第三个狭窄

A.距中切牙30cm
B.在与胃连接处
C.在与左主支气管交叉处
D.距中切牙40cm
E.在与左肺动脉交叉处

答案：D


题号：614/1033

肝

A.前缘钝圆
B.后缘锐利
C.全部位于右季肋区和腹上区
D.静脉韧带由脐静脉闭锁而成
E.肝实质表面有由薄层结缔组织构成的纤维膜

答案：E


题号：615/1033

不位于肝脏面的结构是

A.肝圆韧带
B.静脉韧带
C.镰状韧带
D.肝门
E.胆囊窝

答案：C


题号：616/1033

胆囊

A.只是贮存胆汁的器官
B.容量为50～80m1
C.分为底、体、颈、管4部分
D.不属于肝外胆道系统
E.胆囊不具有调节胆道压力的作用

答案：C


题号：617/1033

胆总管

A.直径0.3～0.5cm
B.走在肝固有动脉的左侧
C.在肝胃韧带内
D.由左、右肝管汇合而成
E.由肝总管和胆囊管汇合而成

答案：E


题号：618/1033

下颌下腺的导管开口于

A.舌系带
B.舌下阜
C.舌扁桃体
D.舌下襞
E.舌根

答案：B


题号：619/1033

食管的第二狭窄在

A.起始处
B.穿膈处
C.与左主支气管交叉处
D.与右主支气管交叉处
E.与胃相接处

答案：C


题号：620/1033

下列关于空、回肠的说法中，错误的是

A.借小肠系膜固定于腹后壁
B.空肠占空、回肠全长的下3/5
C.回肠位于腹腔的右下部
D.空肠有孤立淋巴小结
E.回肠有集合淋巴小结

答案：B


题号：621/1033

没有结肠带的肠管是

A.横结肠
B.盲肠
C.直肠
D.乙状结肠
E.升结肠

答案：C


题号：622/1033

阑尾根部的体表投影在

A.脐与左髂前上棘连线的中、内1/3交点处
B.脐与左髂前上棘连线的中、外1/3点处
C.脐与右髂前上棘连线的中、内1/3交点处
D.脐与右髂前上棘连线的中、外1/3交点处
E.左、右髂前上棘连线的中点

答案：D


题号：623/1033

不属于肝门结构的是

A.肝门静脉左、右支
B.肝固有动脉左、右支
C.肝左、右管
D.胆总管
E.肝的淋巴管

答案：D


题号：624/1033

肝胰壶腹开口于

A.十二指肠上部
B.十二指肠降部
C.十二指肠水平部
D.十二指肠升部
E.十二指肠空肠曲

答案：B


题号：625/1033

食管

A.在膈脚间通过
B.穿过膈的中心腱
C.穿过膈的左脚
D.贴在左心房的后面
E.贴在右心房的后面

答案：D


题号：626/1033

直肠

A.只由肠系膜下动脉供血
B.仅在上1/3的前面有腹膜覆盖
C.长约5cm
D.在骶骨上端起始
E.在男性其前方有膀胱

答案：E


题号：627/1033

肝外胆道不包括

A.肝左管
B.肝右管
C.胆囊管
D.胰管
E.肝总管

答案：D


题号：628/1033

胰头后方的结构不包括

A.胆总管
B.肝门静脉起始段
C.下腔静脉
D.横结肠系膜
E.右肾静脉

答案：D


题号：629/1033

大肠中最短的肠管是

A.直肠
B.肛管
C.升结肠
D.横结肠
E.降结肠

答案：B


题号：630/1033

肛管

A.上界为直肠穿过盆膈的平面
B.齿状线以上是扁平上皮
C.齿状线以下是柱状上皮
D.肛柱上端的陷凹称肛窦
E.肛瓣是肛管下端的皮肤皱襞

答案：A


题号：631/1033

关于肝内管道的叙述，下列哪项是正确的

A.肝内有四套管道，形成2个系统
B.肝门静脉是单独的系统
C.肝动脉、肝静脉及肝管组成 Glisson系统
D.肝管是单独的系统
E.肝门静脉、肝动脉及肝静脉组成Glisson系统

答案：A


题号：632/1033

关于胰尾的叙述，下列哪项是正确的

A.属于腹膜外位
B.在脾的后方
C.在脾肾韧带内
D.在胃脾韧带内
E.在结肠左曲后方

答案：C


题号：633/1033
答题指南：每组试题与5个共用备选项配对,可重复选用,但每题仅一个正确


腮腺管开口于

A.十二指肠大乳头
B.舌下阜
C.舌会厌正中襞
D.舌下襞
E.平对上颌第2磨牙牙冠的颊粘膜

答案：E


题号：634/1033

舌下腺大管开口于

A.十二指肠大乳头
B.舌下阜
C.舌会厌正中襞
D.舌下襞
E.平对上颌第2磨牙牙冠的颊粘膜

答案：B


题号：635/1033

下颌下腺管开口于

A.十二指肠大乳头
B.舌下阜
C.舌会厌正中襞
D.舌下襞
E.平对上颌第2磨牙牙冠的颊粘膜

答案：B


题号：636/1033

胆总管开口于

A.十二指肠大乳头
B.舌下阜
C.舌会厌正中襞
D.舌下襞
E.平对上颌第2磨牙牙冠的颊粘膜

答案：A


题号：637/1033

舌下腺小管开口于

A.十二指肠大乳头
B.舌下阜
C.舌会厌正中襞
D.舌下襞
E.平对上颌第2磨牙牙冠的颊粘膜

答案：D


题号：638/1033

舌乳头中最大的是

A.舌乳头
B.丝状乳头
C.菌状乳头
D.叶状乳头
E.轮廓乳头

答案：E


题号：639/1033

位于舌外缘的后部，在人类不发达的是

A.舌乳头
B.丝状乳头
C.菌状乳头
D.叶状乳头
E.轮廓乳头

答案：D


题号：640/1033

舌尖及舌体两侧呈鲜红色的是

A.舌乳头
B.丝状乳头
C.菌状乳头
D.叶状乳头
E.轮廓乳头

答案：C


题号：641/1033

形体最小，通常呈白色的是

A.舌乳头
B.丝状乳头
C.菌状乳头
D.叶状乳头
E.轮廓乳头

答案：B


题号：642/1033

舌背粘膜的小突起称

A.舌乳头
B.丝状乳头
C.菌状乳头
D.叶状乳头
E.轮廓乳头

答案：A


题号：643/1033

腭舌弓与腭咽弓之间的三角形凹陷区称

A.咽隐窝
B.扁桃体小窝
C.梨状隐窝
D.扁桃体窝
E.扁桃体上窝

答案：D


题号：644/1033

咽鼓管圆枕后方与咽后壁之间的纵行深窝称

A.咽隐窝
B.扁桃体小窝
C.梨状隐窝
D.扁桃体窝
E.扁桃体上窝

答案：A


题号：645/1033

扁桃体窝上份的空间称

A.咽隐窝
B.扁桃体小窝
C.梨状隐窝
D.扁桃体窝
E.扁桃体上窝

答案：E


题号：646/1033

腭扁桃体表面有许多深陷的小凹称

A.咽隐窝
B.扁桃体小窝
C.梨状隐窝
D.扁桃体窝
E.扁桃体上窝

答案：B


题号：647/1033

位于喉口两侧的深窝称

A.咽隐窝
B.扁桃体小窝
C.梨状隐窝
D.扁桃体窝
E.扁桃体上窝

答案：C


题号：648/1033

胃体下界与幽门之间的部分称

A.胃底
B.幽门窦
C.幽门瓣
D.幽门部
E.幽门管

答案：D


题号：649/1033

贲门切迹平面以上的部分称

A.胃底
B.幽门窦
C.幽门瓣
D.幽门部
E.幽门管

答案：A


题号：650/1033

胃粘膜在幽门处形成的环行皱襞

A.胃底
B.幽门窦
C.幽门瓣
D.幽门部
E.幽门管

答案：C


题号：651/1033

中间沟与幽门之间的部分称

A.胃底
B.幽门窦
C.幽门瓣
D.幽门部
E.幽门管

答案：E


题号：652/1033

胃体下界与中间沟之间的部分称

A.胃底
B.幽门窦
C.幽门瓣
D.幽门部
E.幽门管

答案：B


题号：653/1033

食管第三狭窄与中切牙的距离

A.约15cm
B.约25cm
C.约40cm
D.相当于第4、5胸椎之间水平
E.相当于第10胸椎水平

答案：C


题号：654/1033

食管第三狭窄所在平面

A.约15cm
B.约25cm
C.约40cm
D.相当于第4、5胸椎之间水平
E.相当于第10胸椎水平

答案：E


题号：655/1033

食管第二狭窄与中切牙的距离

A.约15cm
B.约25cm
C.约40cm
D.相当于第4、5胸椎之间水平
E.相当于第10胸椎水平

答案：B


题号：656/1033

食管第二狭窄所在平面

A.约15cm
B.约25cm
C.约40cm
D.相当于第4、5胸椎之间水平
E.相当于第10胸椎水平

答案：D


题号：657/1033

食管第一狭窄与中切牙的距离

A.约15cm
B.约25cm
C.约40cm
D.相当于第4、5胸椎之间水平
E.相当于第10胸椎水平

答案：A


题号：658/1033

十二指肠近幽门的肠管是

A.十二指肠大乳头
B.十二指肠小乳头
C.十二指肠球
D.十二指肠悬肌
E.十二指肠空肠曲

答案：C


题号：659/1033

胆总管的开口部位是

A.十二指肠大乳头
B.十二指肠小乳头
C.十二指肠球
D.十二指肠悬肌
E.十二指肠空肠曲

答案：A


题号：660/1033

副胰管的开口部位是

A.十二指肠大乳头
B.十二指肠小乳头
C.十二指肠球
D.十二指肠悬肌
E.十二指肠空肠曲

答案：B


题号：661/1033

十二指肠与空肠的分界部位是

A.十二指肠大乳头
B.十二指肠小乳头
C.十二指肠球
D.十二指肠悬肌
E.十二指肠空肠曲

答案：E


题号：662/1033

连于膈的右脚是

A.十二指肠大乳头
B.十二指肠小乳头
C.十二指肠球
D.十二指肠悬肌
E.十二指肠空肠曲

答案：D


题号：663/1033

位于盆膈与肛门之间的肠管称

A.肛梳
B.肛管
C.肛柱
D.肛瓣
E.肛窦

答案：B


题号：664/1033

肛门内括约肌紧缩形成的环形带称

A.肛梳
B.肛管
C.肛柱
D.肛瓣
E.肛窦

答案：A


题号：665/1033

肛管内面纵行的粘膜皱襞称

A.肛梳
B.肛管
C.肛柱
D.肛瓣
E.肛窦

答案：C


题号：666/1033

肛柱下端之间的粘膜皱襞称

A.肛梳
B.肛管
C.肛柱
D.肛瓣
E.肛窦

答案：D


题号：667/1033

肛柱下端与肛瓣所围成的小隐窝称

A.肛梳
B.肛管
C.肛柱
D.肛瓣
E.肛窦

答案：E


题号：668/1033

肛提肌包括

A.肛门内括约肌
B.耻骨直肠肌
C.肛门外括约肌的皮下部
D.肛门外括约肌的浅部
E.肛门外括约肌的深部

答案：B


题号：669/1033

对肛管起括约作用很小的是

A.肛门内括约肌
B.耻骨直肠肌
C.肛门外括约肌的皮下部
D.肛门外括约肌的浅部
E.肛门外括约肌的深部

答案：C


题号：670/1033

附着于会阴中心腱和尾骨尖的是

A.肛门内括约肌
B.耻骨直肠肌
C.肛门外括约肌的皮下部
D.肛门外括约肌的浅部
E.肛门外括约肌的深部

答案：D


题号：671/1033

位于肛门外括约肌浅部上方的是

A.肛门内括约肌
B.耻骨直肠肌
C.肛门外括约肌的皮下部
D.肛门外括约肌的浅部
E.肛门外括约肌的深部

答案：E


题号：672/1033

肛管肠壁环形的平滑肌是

A.肛门内括约肌
B.耻骨直肠肌
C.肛门外括约肌的皮下部
D.肛门外括约肌的浅部
E.肛门外括约肌的深部

答案：A


题号：673/1033

肝的功能血管是

A.肝门静脉
B.肝静脉
C.胆总管
D.肝固有动脉
E.胆囊动脉

答案：A


题号：674/1033

肝的营养血管是

A.肝门静脉
B.肝静脉
C.胆总管
D.肝固有动脉
E.胆囊动脉

答案：D


题号：675/1033

在第二肝门处注入下腔静脉的是

A.肝门静脉
B.肝静脉
C.胆总管
D.肝固有动脉
E.胆囊动脉

答案：B


题号：676/1033

在肝十二指肠韧带中位于右前方的是

A.肝门静脉
B.肝静脉
C.胆总管
D.肝固有动脉
E.胆囊动脉

答案：C


题号：677/1033

在肝十二指肠韧带中位于左前方的是

A.肝门静脉
B.肝静脉
C.胆总管
D.肝固有动脉
E.胆囊动脉

答案：D


题号：678/1033

牙总数为20个的是

A.乳牙
B.上颌磨牙
C.下颌磨牙
D.第3磨牙
E.尖牙

答案：A


题号：679/1033

有3个牙根的是

A.乳牙
B.上颌磨牙
C.下颌磨牙
D.第3磨牙
E.尖牙

答案：B


题号：680/1033

只有1个牙根的是

A.乳牙
B.上颌磨牙
C.下颌磨牙
D.第3磨牙
E.尖牙

答案：E


题号：681/1033

有2个牙根的是

A.乳牙
B.上颌磨牙
C.下颌磨牙
D.第3磨牙
E.尖牙

答案：C


题号：682/1033

萌出最迟的是

A.乳牙
B.上颌磨牙
C.下颌磨牙
D.第3磨牙
E.尖牙

答案：D


题号：683/1033
答题指南：每题可有一项或多项正确,多选或少选均不得分
消化腺包括

A.肝
B.胰
C.腮腺
D.唇腺
E.舌腺

答案：A,B,C,D,E


题号：684/1033

属于上消化道的是

A.食管
B.胃
C.十二指肠
D.空肠
E.回肠

答案：A,B,C


题号：685/1033

属于下消化道的是

A.胃
B.十二指肠
C.空肠
D.盲肠
E.结肠

答案：C,D,E


题号：686/1033

腭帆

A.呈水平位
B.后缘游离，中部有向下的突起叫腭垂
C.是软腭的后份
D.为腭的前2/3
E.为腭的后1/3

答案：B,C


题号：687/1033

围成咽峡的结构有

A.腭舌弓
B.腭咽弓
C.腭垂
D.舌根
E.腭帆游离缘

答案：A,C,D,E


题号：688/1033

关于牙的说法正确的是

A.分牙冠、牙根、牙颈三部分
B.成人上颌磨牙有2个根
C.成人下颌磨牙有3个根
D.｜6为左上颌第1磨牙 ---
E.｜6为左下颌第1尖牙 ---

答案：A,D


题号：689/1033

含味蕾的结构有

A.轮廓乳头
B.丝状乳头
C.叶状乳头
D.会厌粘膜
E.软腭粘膜

答案：A,C,D,E


题号：690/1033

舌下阜

A.有下颌下腺管的开口
B.其深面有舌下腺
C.有舌下腺大管的开口
D.有舌下腺小管的开口
E.有舌腺的开口

答案：A,C


题号：691/1033

舌肌

A.完全是骨骼肌
B.舌内肌收缩改变舌的位置
C.舌外肌收缩改变舌的形状
D.舌外肌又叫舌固有肌
E.颏舌肌是舌外肌

答案：A,E


题号：692/1033

腮腺

A.是最大的消化腺
B.可分浅部和深部
C.由腺体深部前缘发出腮腺管
D.约50％个体有副腮腺
E.腮腺管开口于平对上颌第2磨牙牙冠的颊粘膜上

答案：B,E


题号：693/1033

属于鼻咽部的结构有

A.咽鼓管咽口
B.咽鼓管圆枕
C.咽隐窝
D.咽扁桃体
E.咽鼓管扁桃体

答案：A,B,C,D,E


题号：694/1033

组成咽淋巴环的结构有

A.咽扁桃体
B.舌扁桃体
C.软腭
D.腭扁桃体
E.咽鼓管扁桃体

答案：A,B,D,E


题号：695/1033

与咽腔相交通的是

A.鼻腔
B.口腔
C.喉腔
D.中耳鼓室
E.气管

答案：A,B,C,D


题号：696/1033

食管

A.上端在第7颈椎体下缘平面与咽相接
B.分颈、胸两段
C.是消化管各段中最狭窄的部分
D.穿膈的食管裂孔
E.约平第11胸椎体高度，与胃的贲门相接

答案：C,D,E


题号：697/1033

食管

A.颈部是平对第5颈椎体下缘到胸骨颈静脉切迹之间的一段
B.颈部后方与气管后壁相贴
C.腹部最短，与胃贲门相接
D.腹部前方邻近肝左叶
E.胸部长约18～20cm

答案：C,D,E


题号：698/1033

关于食管的三个生理性狭窄，正确的是

A.第1个狭窄在平第5颈椎体下缘
B.第2个狭窄在左主支气管跨越食管左前方处
C.第3个狭窄在第9胸椎体高度
D.是食管肿瘤的好发部位
E.第3个狭窄距中切牙35cm

答案：B,D


题号：699/1033

胃

A.是消化管最膨大的部分
B.属于下消化道
C.食管末端左侧与胃底所形成的锐角叫贲门切迹
D.没有内分泌功能
E.胃的远端接十二指肠

答案：A,C,E


题号：700/1033

关于胃的说法，正确的是

A.大部分位于腹上区
B.胃幽门部包括幽门管和幽门窦
C.胃窦是溃疡和肿瘤的好发部位
D.胃底内部总是充有气体
E.近幽门的小弯侧有中间沟

答案：B,C,D


题号：701/1033

小肠

A.又称系膜小肠
B.分为十二指肠、空肠、回肠
C.下接结肠
D.是消化和吸收的重要器官
E.具有某些内分泌功能

答案：B,D,E


题号：702/1033

十二指肠上部

A.长约5cm
B.位于第2腰椎体右侧
C.近端起于幽门，水平走向左后方
D.为腹膜内位器官
E.近幽门约2.5cm一段肠管叫十二指肠球，是溃疡好发部位

答案：A,E


题号：703/1033

十二指肠降部

A.起于十二指肠下曲
B.属于腹膜内位器官
C.降部的粘膜有发达的环状襞
D.其中份后内侧壁上有十二指肠纵襞
E.纵襞的下端形成十二指肠大乳头

答案：C,D,E


题号：704/1033

有系膜的肠管有

A.升结肠
B.十二指肠降部
C.乙状结肠
D.直肠上段
E.空、回肠

答案：C,E


题号：705/1033

没有系膜的肠管有

A.十二指肠水平部
B.直肠中段
C.阑尾
D.横结肠
E.降结肠

答案：A,B,E


题号：706/1033

关于空、回肠，正确的说法是

A.又叫系膜小肠
B.近端3/5为空肠
C.远端2/5为回肠
D.孤立淋巴小结存在于空肠内
E.伤寒杆菌多侵犯回肠内的集合淋巴小结

答案：A,D,E


题号：707/1033

大肠包括

A.空肠
B.盲肠
C.阑尾
D.回肠
E.直肠

答案：B,C,E


题号：708/1033

有结肠带、结肠袋、肠脂垂的肠管是

A.直肠
B.乙状结肠
C.盲肠
D.升结肠
E.阑尾

答案：B,C,D


题号：709/1033

结肠

A.分升结肠、横结肠、降结肠3部分
B.升结肠有系膜
C.胃大弯和横结肠之间的大网膜前2层叫胃结肠韧带
D.降结肠没有系膜
E.升结肠终于结肠右曲

答案：C,D,E


题号：710/1033

盲肠

A.不属于大肠
B.长约9～10cm
C.少数人有系膜
D.位置不固定
E.一般位于右髂窝内

答案：C,E


题号：711/1033

阑尾

A.一般长6～8cm
B.无系膜
C.盲肠表面的3条结肠带均集中到阑尾根部
D.McBurney点是指右骼前上棘和脐连线的内、中1/3交点处
E.属于大肠

答案：A,C,E


题号：712/1033

横结肠

A.起于结肠左曲
B.有系膜
C.活动度较大
D.有中结肠动脉供应血液
E.向下续于乙状结肠

答案：B,C,D


题号：713/1033

乙状结肠

A.起自降结肠
B.在第2骶椎平面续于直肠
C.是肿瘤等疾病的好发部位
D.有系膜连于盆腔左后壁
E.属于腹膜间位器官

答案：A,C,D


题号：714/1033

直肠

A.全长10～14cm
B.在第2骶椎前方起自乙状结肠
C.穿过尿生殖膈接续肛管
D.在矢状位上形成两个弯曲
E.直肠骶曲凸向后

答案：A,D,E


题号：715/1033

肛管的结构包括

A.肛柱
B.肛瓣
C.肛窦
D.齿状线
E.肛梳

答案：A,B,C,D,E


题号：716/1033

齿状线

A.以上为皮肤
B.以下为粘膜
C.发生于齿状线以上的痔为内痔
D.发生于齿状线以下的痔为外痔
E.在其下方有一宽约1cm的环状区域，叫肛梳

答案：C,D,E


题号：717/1033

肛直肠环的构成包括

A.肛门外括约肌的皮下部
B.肛门外括约肌的浅部、深部
C.直肠下段的纵行肌
D.肛门内括约肌
E.肛提肌

答案：B,C,D,E


题号：718/1033

肝

A.是人体最大的腺体
B.为腹膜间位器官
C.质地硬
D.左端钝圆
E.右端较薄

答案：A,B


题号：719/1033

肝膈面的韧带有

A.镰状韧带
B.静脉韧带
C.肝圆韧带
D.冠状韧带
E.三角韧带

答案：A,D,E


题号：720/1033

肝

A.脏面借“H”形沟分为4个叶
B.肝门以前为尾状叶
C.肝门之后为方叶
D.右纵沟的后部内有静脉韧带
E.出入肝门的结构是肝左、右管，肝固有动脉左、右支，肝门静脉左、右支和肝的 神经、淋巴

答案：A,E


题号：721/1033

肝外胆管系统包括

A.肝左、右管
B.肝总管
C.胆囊
D.胆囊管
E.胆总管

答案：A,B,C,D,E


题号：722/1033

胆囊

A.贮存胆汁
B.分泌胆汁
C.浓缩胆汁
D.近似梨形
E.分底、体、颈3部分

答案：A,C,D


题号：723/1033

胆囊

A.为腹膜间位器官
B.胆囊体粘膜皱襞向腔内突出形成螺旋襞
C.胆囊三角由肝左管、胆囊管和肝下面共同围成
D.胆囊有炎症时，在右锁骨中线和右肋弓交点处有压痛
E.分底、体、颈、管四部分

答案：A,D,E


题号：724/1033

胆总管

A.行于肝十二指肠韧带内
B.在肝门静脉右前方
C.在肝固有动脉左侧
D.由肝右管和胆囊管汇合而成
E.在十二指肠降部中份与胰管汇合成肝胰壶腹

答案：A,B,E


题号：725/1033

属于消化腺的是

A.肝
B.脾
C.胰
D.腮腺
E.肾上腺

答案：A,C,D


题号：726/1033

属于唾液腺的是

A.腮腺
B.脾
C.舌下腺
D.肝
E.肾上腺

答案：A,C


题号：727/1033

参与围成胆囊三角的结构是

A.肝右管
B.肝总管
C.胆总管
D.胆囊管
E.肝

答案：B,D,E


题号：728/1033

胰

A.属于腹膜外位器官
B.位于胃后方
C.相当于第1、2腰椎水平
D.只有内分泌功能
E.胰尾与脾门邻接

答案：A,B,C,E


题号：729/1033
答题指南：在空白处填上正确的文字、得数、编号或图形
消化系统包括   1   和   2   两大部分，临床上通常把十二指肠以上的部分叫
   3   ，空肠以下的部分称为   4   。

答案：消化管,消化腺,上消化道,下消化道


题号：730/1033

腭是固有口腔的   1   。其前2/3为   2   ，主要由   3   覆以粘膜构成；后1
/3为   4   ，由   5   、   6   和   7   构成。软腭的前份呈   8   位；
后份斜向   9   ，称   10   。

答案：上壁,硬腭,骨腭,软腭,肌,肌腱,粘膜,水平,后下,腭帆


题号：731/1033

牙主要由淡黄色的   1   构成，牙冠表面还覆有一层半透明的具有光泽的   2   ，
牙根及牙颈表面覆有一层   3   。牙周围的   4   、   5   、   6   共同构
成牙周组织，牙周膜是介于   7   和   8   之间的结缔组织膜。

答案：牙质,釉质,牙骨质,牙周膜,牙槽骨,牙龈,牙槽骨,牙根


题号：732/1033

舌分上、下两面。上面圆隆，称   1   ，其后部有一向前开放的“V”字形浅沟，
称   2   ，此沟将舌分为前、后二部，前2/3为   3   ，后1/3为   4   。

答案：舌背,界沟,舌体,舌根


题号：733/1033

舌背上有许多小突起，称   1   。紧邻界沟前方排列的称   2   ，约   3   个。
体积最小，数量最多的是   4   ，在舌体侧缘后部，呈皱襞状的是   5   。

答案：舌乳头,轮廓乳头,7～11,丝状乳头,叶状乳头


题号：734/1033

在舌根的粘膜内，有由淋巴组织构成的许多大小不等的突起，称为   1   。

答案：舌扁桃体


题号：735/1033

舌肌均为   1   ，分   2   和   3   两部分。

答案：骨骼肌,舌内肌,舌外肌


题号：736/1033

腮腺最大，可分为   1   和   2   。由腺体浅部前缘发出   3   ，开口于平对
上颌的   4   颊粘膜上。

答案：浅部,深部,腮腺管,第二磨牙牙冠


题号：737/1033

鼻咽部的侧壁上，在下鼻甲后方约1cm处，有一   1   ，咽腔经此通过   2   与中
耳的   3   相通。

答案：咽鼓管咽口,咽鼓管,鼓室


题号：738/1033

腭扁桃体位于   1   内，是一个   2   器官，具有   3   功能。

答案：扁桃体窝,淋巴,防御


题号：739/1033

肝的脏面左纵沟前份有   1   通过，后份容纳   2   ，右纵沟前份容纳   3   ，
后份有   4   通过。

答案：肝圆韧带,静脉韧带,胆囊,下腔静脉


题号：740/1033

围绕在鼻腔、口腔、咽腔连通处的周围，存在有   1   扁桃体、   2   扁桃体、
   3   扁桃体和   4   扁桃体，共同构成   5   。

答案：咽,腭,咽鼓管,舌,咽淋巴环


题号：741/1033

食管是一个   1   的肌性管状器官，是消化管各段中最   2   的部分。食管分为
   3   、   4   、   5   3段，总长约   6   。

答案：前后扁平,狭窄,颈部,胸部,腹部,25cm


题号：742/1033

胃的上缘称   1   ，其最低点弯度明显转折处，称   2   。胃的下缘称   3   ，
入口叫   4   ，出口叫   5   。

答案：胃小弯,角切迹,胃大弯,贲门,幽门


题号：743/1033

胃幽门部的大弯侧有一不甚明显的浅沟，称为   1   ，将幽门部分为右侧的   2   
和左侧的   3   。

答案：中间沟,幽门管,幽门窦


题号：744/1033

胃大部分位于   1   ，小部分位于   2   。

答案：左季肋区,腹上区


题号：745/1033

小肠是消化管中最长的一段，成人长   1   m，上端起自   2   ，下端接续
   3   ，分为   4   、   5   和   6   3部。

答案：5～7m,幽门,盲肠,十二指肠,空肠,回肠


题号：746/1033

十二指肠降部的粘膜形成发达的   1   ，但在其中份后内侧壁上却有一   2   ，
称   3   。其下端形成   4   ，距中切牙   5   cm，为   6   的开口处。

答案：环状襞,纵行皱襞,十二指肠纵襞,十二指肠大乳头,75cm,肝胰壶腹


题号：747/1033

大肠是消化管的   1   段，长约   2   m。可分为   3   、   4   、   5   
、   6   和   7   5部分。

答案：下段,1.5m,盲肠,阑尾,结肠,直肠,肛管


题号：748/1033

回肠末端向盲肠的开口，称为   1   。此处有上、下两片半月形的皱襞，称为
   2   。

答案：回盲口,回盲瓣


题号：749/1033

直肠在矢状位上有两个弯曲，上一个   1   向后，称   2   ，距肛门   3   cm；
下一个   4   向前，称   5   ，距肛门   6   cm。

答案：凸,直肠骶曲,7～9cm,凸,直肠会阴曲,3～5


题号：750/1033

肛管上段粘膜形成   1   条纵行皱襞，称为   2   。其下段彼此借半月形粘膜皱
襞相连，此襞称为   3   。

答案：6～10,肛柱,肛瓣


题号：751/1033

在齿状线下方有一宽约1cm的环状区域，称为   1   ，其下缘有一不甚明显的环形
线，称为   2   。

答案：肛梳,白线


题号：752/1033

肛直肠环是由肛门外括约肌的   1   和   2   ，直肠下份的   3   、   4   
以及   5   等共同构成。

答案：浅部,深部,纵行肌,肛门内括约肌,肛提肌


题号：753/1033

消化腺包括   1   、   2   、   3   以及消化管壁上的小腺体。

答案：肝,胰,大唾液腺


题号：754/1033

上、下牙弓将口腔分为前方的   1   和后方的   2   两部分。

答案：口腔前庭,固有口腔


题号：755/1033
答题指南：判断下列说法正确与否,（纸答卷正确用√错误用×表示）
消化腺可分为大、小两种，大消化腺包括唾液腺、肝和胰，小消化腺分布于口腔粘膜
内，如唇腺、颊腺等。

答案：(×)


题号：756/1033

腭垂、腭帆游离缘、两侧的腭舌弓及舌根共同围成咽峡。

答案：(√)


题号：757/1033

轮廓乳头、菌状乳头、叶状乳头以及软腭、会厌的粘膜上皮中含有味蕾。

答案：(√)


题号：758/1033

颏舌肌是一对强而有力的肌，如一侧颏舌肌瘫痪，当让病人伸舌时，舌尖偏向健侧。

答案：(×)


题号：759/1033

腮腺管开口于平对上颌第二前磨牙牙冠颊粘膜上的腮腺管乳头。

答案：(×)


题号：760/1033

十二指肠上部远侧与十二指肠上曲相连接的一段肠管称为十二指肠球，是十二指肠溃
疡及其穿孔的好发部位。

答案：(×)


题号：761/1033

十二指肠空肠曲的上后壁借十二指肠悬韧带固定于右膈脚上，十二指肠悬韧带和其下段
表面的腹膜皱襞共同构成十二指肠悬肌，它是确定空肠起始的重要标志。

答案：(×)


题号：762/1033

通常将连接各肛柱上端的环行线称为肛直肠线，将连接各肛柱下端与各肛瓣边缘的锯
齿状环行线称为齿状线。

答案：(√)


题号：763/1033

肝固有动脉的分支、肝静脉的属支及胆管的各级分支在肝内的走行、分支和配布基本
一致，并有Glisson囊包绕，共同组成Glisson系统。

答案：(×)


题号：764/1033

胆囊内面被有粘膜，其中底和体部的粘膜呈螺旋状，而衬于颈和管部分的粘膜呈蜂
窝状。

答案：(×)


题号：765/1033

胆囊管、肝总管和肝的脏面围成的三角形区域称胆囊三角。

答案：(√)


题号：766/1033

胆总管由肝总管和胆囊管汇合而成，在肝十二指肠韧带内下行于肝固有动脉的右侧，
肝门静脉的前方。

答案：(√)


题号：767/1033
答题指南：解释下列名词,缩写应先写(译)出全文再解释
咽峡

答案：咽峡：由腭垂，腭帆游离缘，两侧腭舌弓及舌根共同围成，它是口腔和咽之间的狭窄，
也是：口腔与咽的分界。



题号：768/1033

牙髓

答案：牙髓：位于牙腔内，由神经，血管及结缔组织共同构成。



题号：769/1033

牙周组织

答案：牙周组织：由牙周膜、牙槽骨和牙龈共同构成，对牙起保护、固定和支持作用。



题号：770/1033

咽隐窝

答案：是咽鼓管圆枕后方与咽后壁之间的纵行深窝，是鼻咽癌的好发部位。



题号：771/1033

咽淋巴环

答案：咽淋巴环：位于鼻腔，口腔和咽腔周围，由咽扁桃体、咽鼓管扁桃体、腭扁桃体和
舌扁桃体组成，对消化道和呼吸道具有防御功能。



题号：772/1033

梨状隐窝

答案：梨状隐窝：位于喉口两侧的深窝，是异物常滞留之处。



题号：773/1033

角切迹

答案：角切迹：是胃小弯最低点弯度明显折转处。



题号：774/1033

Meckel憩室

答案：Meckel憩室：约2％的成人，在距回肠末端0.3～1m范围的回肠游离缘上，有一囊状
突起，称为Meckel憩室，是胚胎时期卵黄囊管未完全消失形成的。



题号：775/1033

齿状线

答案：齿状线：为连接肛柱下端与各肛瓣边缘的锯齿状环形线。齿状线上、下肠管的血管
，淋巴回流，神经分布皆不相同，临床上有重要意义。



题号：776/1033

肛梳

答案：肛梳：又称痔环，在齿状线下方，由肛门内括约肌紧缩形成的宽约1cm的环状区域。



题号：777/1033

肛直肠环

答案：肛直肠环：由肛门外括约肌的浅部和深部，直肠下份的纵行肌，肛门内括约肌及肛提
肌等共同构成，有控制排便的作用。



题号：778/1033

胆囊三角(Calot三角)

答案：胆囊三角：由肝总管、胆囊管及肝脏面围成的三角区，有胆囊动脉通过。



题号：779/1033

肝门

答案：肛门：在肝脏面的中部有肝左、右管，肝固有动脉左、右支，肝门静脉左、右支和肝
的神经、淋巴管等出入之处。



题号：780/1033

肝蒂

答案：肝蒂：出入肝门的结构被结缔组织包绕，共同构成的索条状结构。



题号：781/1033

Vater壶腹

答案：Vater壶腹：在十二指肠降部中份后内侧壁内，胆总管与胰管汇合，形成一略膨大的共
同管道，称为肝胰壶腹，又称Vater壶腹，开口于十二指肠大乳头。



题号：782/1033

McBurney点

答案：MCBurney点：为阑尾根部的体表投影点，位于右髂前上棘与脐连线的中、外1/3交
点处。



题号：783/1033

回盲瓣

答案：回盲瓣：在盲肠与回肠相通处，肠壁内的环行肌增厚，并覆以粘膜而形成上、下两片半
月形皱襞，有阻止大肠内容物逆流入回肠，减慢回肠内容物流入大肠的速度的作用。



题号：784/1033

十二指肠悬韧带

答案：十二指肠悬韧带：又称Treitz韧带，由十二指肠悬肌和包绕于其下段表面的腹膜皱襞
共同构成，是确定空肠起始的重要标志。



题号：785/1033
答题指南：回答下列问题，有计算时应列出公式、算式及计算步骤
简答牙的形态和结构。

答案：答：牙分为牙冠，牙根和牙颈3部分。牙冠是牙露出于牙龈以外的部分，牙根是镶嵌
入牙槽内的部分，牙颈是牙冠与牙根之间的部分，被牙龈所包绕。牙冠内的腔隙，
称为牙冠腔，通牙根内的牙根管，牙的神经、血管通过牙根尖端的牙根尖孔和牙根
管进入牙冠腔内，并与腔内的结缔组织共同构成牙髓。



题号：786/1033

牙周组织包括哪些?有何作用?

答案：答：包括牙周膜、牙槽骨和牙龈三部分，对牙起保护、固定和支持作用。



题号：787/1033

大唾液腺有哪几对?其腺管各开口于何处?

答案：答：大唾液腺有腮腺，下颌下腺，舌下腺3对。腮腺开口于平对上颌第2磨牙牙冠的颊
粘膜上，下颌下腺开口于下阜，舌下腺大管开口于舌下阜，舌下腺小管开口于舌下襞
表面。



题号：788/1033

简答咽的分部、各部的形态特点及交通。

答案：答：按咽的前方毗邻，以腭帆游离缘和会厌上缘平面为界，可将咽分为鼻咽、口咽和
喉咽3部，分别通入鼻腔、口腔和喉腔。
鼻咽部：咽鼓管咽口、咽鼓管圆枕、咽隐窝、咽扁桃体、咽鼓管扁桃体
口咽部：舌会厌正中襞、会厌谷、腭扁桃体
喉咽部：喉口、梨状隐窝



题号：789/1033

食管的三处狭窄各位于何处?各狭窄距中切牙距离是多少?

答案：答：第一狭窄位于食管起始处，相当于第6颈椎体下缘，距中切牙约15cm；第二狭窄
位于左主支气管跨越食管左前方处，相当于第4、5胸椎体之间水平，距中切牙约25c
m；第三狭窄在穿膈的食管裂孔处，相当于第10胸椎水平，距中切牙约40cm。



题号：790/1033

简答胃的位置、形态及分部。

答案：答：胃大部分位于左季肋区，小部分位于腹上区。胃的前壁在右侧与肝左叶相近，在
左侧与膈相邻，被左肋弓掩盖。胃前壁的中间部分位于剑突下方，直接与腹前壁相贴。
胃后壁与胰、横结肠、左肾、和左肾上腺相邻，胃底与膈和脾相邻。   
胃有前、后壁，上、下缘，入、出口。胃前壁朝向前上方，后壁朝向后下方。胃的上
缘凹向右上方称胃小弯，其最低点弯度明显折转处称角切迹。胃的下缘大部分凸向左
下方称为胃大弯。胃的近端与食管连接处是胃的入口称贲门。贲门左侧，食管末端左
缘与胃底所形成的锐角称贲门切迹。胃的远端连续十二指肠处是胃的出口称幽门。
通常将胃分为4部，贲门附近的部分称为贲门部；贲门平面以上，向左上方膨出的部分
为胃底(胃穹)，内部总是充有气体，自胃底向下至角切迹处的中间大部分称胃体；胃
体下界与幽门之间的部分为幽门部。幽门部的大弯侧有一不甚明显的浅沟称中间沟，
将幽门部分为右侧的幽门管和左侧的幽门窦。



题号：791/1033

十二指肠分哪几部?有几个弯曲?

答案：答：十二指肠分为上部、降部、水平部和升部。
有十二指肠上曲、十二指肠下曲和十二指肠空肠曲。



题号：792/1033

简答空、回肠的主要区别。

答案：答：空肠占空回肠全长的近侧2/5，常位于左腰区和脐区。空肠管径较粗，管壁较厚，
血管较多，颜色较红，活体外现呈粉红色，空肠壁内的淋巴小结多为孤立淋巴小结。
空肠系膜内动脉弓级数较少，直血管较长。回肠占空回肠全长的远侧3/5，多位于脐
区、右腹股沟区和盆腔内。回肠管径较细，管壁较薄，血液供应不如空肠丰富，颜
色较浅，活体外现呈粉灰色，回肠壁内的淋巴小结为孤立淋巴小结和集合淋巴小结
。回肠系膜内动脉弓级数较多，直血管较短。



题号：793/1033

直肠的位置和弯曲如何?

答案：答：直肠在第3骶椎前方起自乙状结肠，之后沿骶、尾骨前面下行，穿过盆膈移行于肛
管。在矢状位上有两个弯曲：直肠骶曲凸向后，距肛门7～9cm；直肠会阴曲凸向前，
距肛门3～5cm。



题号：794/1033

肝的体表投影如何?

答案：答：肝上界与膈穹隆一致，可用下述3点的连线来表示：①右锁骨中线与第5肋的交点
，②前正中线与剑胸结合线的交点，③左锁骨中线与第5肋间隙的交点。肝下界与肝
前缘一致，右侧与右肋弓一致，中部超出剑突下3cm，左侧被肋弓掩盖。



题号：795/1033

试述肝的位置和形态。

答案：答：肝大部分位于右季肋区和腹上区，小部分达左季肋区。肝分为上、下面，前、后
、左、右4个缘。
肝上面膨隆，又叫膈面，被镰状韧带分为左、右两叶。肝下面凹凸不平，又叫脏面，
中部有略呈“H”形的3条沟。位于左侧的叫左纵沟，其前半有肝圆韧带(裂)，后半
有静脉韧带(裂)；位于右侧的叫右纵沟，其前半有胆囊(窝)，后半有下腔静脉(沟)
；其中横行的沟叫横沟，此处有肝左、右管，肝固有动脉左、右支，肝门静脉左、
右支和肝的神经、淋巴管等出入，故称肝门。肝的前缘薄而锐利，在胆囊窝处，肝前
缘上有一胆囊切迹；肝后缘钝圆，朝向脊柱；肝右缘是肝右叶的右下缘，亦钝圆；
肝左缘是肝左叶的左缘，薄锐。



题号：796/1033

胆汁在平时和进食时排出途径如何?

答案：答：平时，肝胰壶腹括约肌保持收缩状态，由肝分泌的胆汁经肝左、右管、肝总管、
胆囊管进入胆囊内储存。进食后，在神经体液因素调节下，胆囊收缩，肝胰壶腹括
约肌舒张，使胆汁自胆囊经胆囊管、胆总管、肝胰壶腹、十二指肠大乳头、排入十
二指肠腔内。



题号：797/1033

试述肛管的内部结构。

答案：答：肛柱、肛瓣、肛窦、肛直肠线、齿状线、肛梳、白线等。



题号：798/1033

怀疑胆囊炎或阑尾炎时，查体应触压体表的哪些部位?为什么?

答案：答：怀疑胆囊炎时，应触压右锁骨中线与右肋弓交点附近，因胆囊充满胆汁时，胆
囊底可贴近腹前壁，胆囊发炎时，该处可有压痛。怀疑阑尾炎时应触压右髂前上棘
与脐连线的中、外1/3的交点处，因该点是阑尾根部的体表投影点。



题号：799/1033

肝外胆道系统是如何构成的?

答案：答：肝外胆道系统包括胆囊和输胆管道(肝左、右管、肝总管和胆总管)



题号：800/1033

何谓第1肝门、第2肝门?

答案：答：第一肝门是指肝下面的横沟，有肝左、右管，肝固有动脉左、右支，肝门静脉
左、右支和肝的神经、淋巴管等由此出入。第二肝门是指在腔静脉沟的上端处，肝
左、中、右静脉出肝后注入下腔静脉处。



题号：801/1033

结肠分哪几部?其动脉供应及来源如何?

答案：答：结肠分升结肠、横结肠、降结肠和乙状结肠4部分。升结肠由右结肠动脉供血，
横结肠由中结肠动脉供血，降结肠由左结肠动脉供血，乙状结肠由乙状结肠动脉供
血。右结肠动脉和中结肠动脉来源于肠系膜上动脉，左结肠动脉和乙状结肠动脉来
源于肠系膜下动脉。



题号：802/1033

关于咽：试述(1)咽的交通；(2)异物常易停留的部位；(3)鼻咽癌好发的部位；(4)
咽淋巴环的构成。

答案：答：(1)咽与鼻腔、口腔、喉腔、咽鼓管和食管相通；(2)会厌谷和梨状隐窝；(3)咽
隐窝；(4)由咽扁桃体、咽鼓管扁桃体、腭扁桃体和舌扁桃体构成。



题号：803/1033
答题指南：题下选项可能多个正确，只能选择其中最佳的一项
上呼吸道最狭窄处为

A.鼻后孔
B.喉口
C.前庭裂
D.声门裂
E.环状软骨所在部位

答案：D


题号：804/1033

呼吸道中最狭窄的部位为

A.前庭裂
B.声门裂
C.喉前庭
D.喉中间腔
E.声门下腔

答案：B


题号：805/1033

蝶窦仅隔一薄层骨壁与上方相邻的结构为

A.上颌窦
B.上鼻道
C.蝶筛隐窝
D.筛窦前群
E.垂体窝与脑垂体

答案：E


题号：806/1033

颅中窝骨折病人，血性脑脊液经鼻腔流出，可能伤及脑膜和哪个鼻旁窦

A.额窦
B.上颌窦
C.筛窦
D.蝶窦
E.上颌窦和额窦

答案：D


题号：807/1033

与牙齿毗邻最近的鼻旁窦是

A.上颌窦
B.额窦
C.蝶窦
D.前、中筛窦
E.后筛窦

答案：A


题号：808/1033

鼻旁窦积液最不易引流的是

A.额窦
B.上颌窦
C.蝶窦
D.筛窦前、中群
E.筛窦后群

答案：B


题号：809/1033

鼻腔嗅区粘膜仅为

A.鼻中隔上部的粘膜
B.上鼻甲内侧的粘膜
C.上鼻甲和中鼻甲的粘膜
D.上鼻甲内侧面及与其相对的鼻中隔以上部分的粘膜
E.中鼻甲的粘膜

答案：D


题号：810/1033

食物容易滞留的部位是

A.咽后壁
B.软腭粘膜的深部
C.梨状隐窝
D.腭扁桃体窝内
E.咽隐窝

答案：C


题号：811/1033

甲状软骨的说法哪项错误

A.是喉软骨中最大的一对软骨
B.两侧甲状软骨板前缘相交形成喉结
C.借环甲膜连于舌骨
D.下角与杓状软骨形成关节
E.下角与环状软骨形成关节

答案：D


题号：812/1033

关于喉的正确描述是

A.环甲肌收缩时声带松弛
B.除环甲肌以外各喉肌均由喉返神经支配
C.喉室位于前庭襞上方
D.甲状软骨、环状软骨之间只借韧带连结
E.会厌位于喉的后方

答案：B


题号：813/1033

喉软骨支架中，惟一完整的软骨环是

A.会厌软骨
B.甲状软骨
C.环状软骨
D.杓状软骨
E.小角状软骨

答案：C


题号：814/1033

声门裂位于

A.两侧前庭襞之间
B.两侧声襞之间
C.两侧声韧带之间
D.两侧喉室之间
E.方形膜的下缘

答案：B


题号：815/1033

喉室属于

A.喉前庭的一部分
B.喉中间腔的一部分
C.声门下腔的一部分
D.喉咽部的一部分
E.喉口以下的空腔

答案：B


题号：816/1033

关于声带肌，正确的叙述是

A.又称喉肌
B.起自甲状软骨上角
C.止于杓状软骨肌突
D.位于弹性圆锥的下缘
E.止于杓状软骨声带突

答案：E


题号：817/1033

关于气管的描述，哪项是错误的

A.气管杈的位置平胸骨角高度
B.第2～4气管软骨前方有甲状腺峡
C.气管位于食管的前方
D.有16～20个“C”形软骨环
E.位于中纵隔内

答案：E


题号：818/1033

关于左主支气管，正确描述是

A.比右主支气管短
B.在食管前方走行
C.位于食管后方
D.在左肺动脉之上方到达肺门
E.在左肺静脉之下方到达肺门

答案：B


题号：819/1033

左、右肺根内在肺门处自前向后

A.肺静脉、肺动脉和主支气管
B.肺动脉、肺静脉和主支气管
C.肺动脉、主支气管和肺静脉
D.肺静脉、主支气管和肺动脉
E.主支气管、肺静脉和肺动脉

答案：A


题号：820/1033

下列哪项不是肺根的结构

A.肺动、静脉
B.肺叶支气管
C.肺支气管动、静脉
D.神经
E.淋巴结

答案：E


题号：821/1033

左肺根内各结构自上而下排列依次为

A.肺静脉、肺动脉、支气管
B.肺静脉、支气管、肺动脉
C.肺动脉、支气管、肺静脉
D.肺动脉、肺静脉、支气管
E.支气管、肺动脉、肺静脉

答案：C


题号：822/1033

进出肺门的结构不包括

A.一级支气管
B.二级支气管
C.支气管动、静脉
D.肺动、静脉
E.肺淋巴管和神经

答案：B


题号：823/1033

肺根部的毗邻是

A.右肺根上方为主动脉弓跨过
B.左肺根上方有奇、半奇静脉跨过
C.右肺根后方有膈神经
D.左肺根前方有迷走神经
E.左肺根上方为主动脉弓跨过

答案：E


题号：824/1033

有关肺根的叙述，错误的是

A.左肺根上方有主动脉弓跨过
B.右肺根上方有奇静脉弓跨过
C.自上而下两肺均为肺动脉、支气管、肺静脉
D.迷走神经行于肺根后方
E.膈神经行于肺根前方

答案：C


题号：825/1033

关于肺静脉，正确的叙述是

A.属于后纵隔内容
B.每侧通常有一条
C.位于肺动脉后方
D.是肺的营养性血管
E.是肺的功能性血管

答案：E


题号：826/1033

肺的体表投影

A.肺尖低于胸膜顶1cm
B.前界左肺在第6肋间隙转向外侧
C.肺下界在锁骨中线与第6肋相交
D.肺下界在腋中线与第9肋相交
E.肺后方下界终于第12胸椎棘突

答案：C


题号：827/1033

肺的正确描述是

A.位于胸廓内
B.经固定液固定的右肺上方有主动脉压迹
C.经固定液固定的左肺上方有奇静脉沟
D.肺尖向上经胸廓上口突至颈根部
E.深吸气时可充满肋膈隐窝

答案：D


题号：828/1033

关于肺的错误说法是

A.肺底又称膈面
B.两肺的前缘有心切迹
C.左肺的前缘有左肺小舌
D.肺与胸廓相邻的面称胸肋面
E.纵隔面中央凹陷处称肺门

答案：B


题号：829/1033

关于右肺的形态，哪个描述是错误的

A.通常分3个叶
B.分10个肺段
C.有斜裂和水平裂
D.较左肺宽而短
E.心切迹上方有肺小舌

答案：E


题号：830/1033

下列哪项描述是错误的

A.肺叶支气管在各肺叶内再分为肺段支气管
B.肺段呈尖朝肺门的圆锥形
C.相邻肺段间为疏松结缔组织所分隔
D.相邻肺段间肺动脉的分支相互吻合
E.肺静脉属支位于两肺段之间

答案：D


题号：831/1033

下列哪项描述是错误的

A.胸膜分脏胸膜和壁胸膜两部分
B.壁胸膜又分为胸膜顶、肋胸膜、膈胸膜和纵隔胸膜
C.肋胸膜与膈胸膜转折处为胸膜腔最低点
D.两侧胸膜腔通过肺根互相交通
E.胸膜顶超出锁骨上方2～3cm

答案：D


题号：832/1033

关于胸膜腔正确的叙述是

A.由脏、壁胸膜共同围成的密闭窄隙
B.由壁胸膜相互返折而成
C.可通过呼吸与外界相通
D.左、右胸膜腔经气管相通连
E.其内有左、右肺和少量液体

答案：A


题号：833/1033

关于两侧胸膜腔，正确的叙述是

A.内含少量浆液
B.借心包横窦相通
C.借膈主动脉裂孔和腹膜腔相通
D.下界在腋中线平第8肋
E.内有两肺

答案：A


题号：834/1033

关于肋膈隐窝(窦)，正确的叙述是

A.呈半月状，是胸膜腔最低部分
B.由脏胸膜和壁胸膜返折形成
C.当深吸气时能被肺下缘充满
D.由胸壁和膈围成
E.通常不含浆液

答案：A


题号：835/1033

胸膜腔穿刺抽取积液时，进针位置应选

A.腋中线以前，应沿下一肋骨的上缘
B.腋中线以后，应沿下一肋骨的上缘
C.腋中线以后，应沿肋间隙的中间
D.腋中线以前，应沿上一肋骨的下缘
E.腋中线以后，应沿上一肋骨的下缘

答案：B


题号：836/1033

胸膜下界在锁骨中线处相交于

A.第6肋
B.第7肋
C.第8肋
D.第9肋
E.第10肋

答案：C


题号：837/1033

肺韧带是由胸膜的哪一部分构成

A.脏胸膜
B.肋胸膜
C.膈胸膜
D.纵隔胸膜
E.纵隔胸膜与脏胸膜移行部

答案：E


题号：838/1033

肋膈隐窝由下列结构返折形成

A.肋胸膜与膈胸膜
B.肋胸膜与纵隔胸膜
C.纵隔胸膜与膈胸膜
D.肋胸膜与胸膜顶
E.纵隔胸膜与脏胸膜

答案：A


题号：839/1033

对纵隔的描述，哪项正确

A.位于胸膜腔内
B.上界是肺尖
C.容纳心、肺
D.两侧界是纵隔胸膜
E.两侧界是肺门

答案：D


题号：840/1033

下列何器官不属于后纵隔

A.食管
B.支气管
C.奇静脉
D.交感干
E.胸导管

答案：B


题号：841/1033

关于纵隔，正确的叙述是

A.位于胸膜腔内
B.容纳心和肺
C.后界为胸主动脉和食管
D.两侧界为纵隔胸膜
E.下界为壁腹膜

答案：D


题号：842/1033

既经过上纵隔，又通过后纵隔的器官是

A.气管
B.主动脉弓
C.上腔静脉
D.食管
E.下腔静脉

答案：D


题号：843/1033

上纵隔最前方的结构是

A.左、右头臂静脉
B.上腔静脉
C.气管
D.主动脉弓
E.胸腺

答案：E


题号：844/1033
答题指南：每组试题与5个共用备选项配对,可重复选用,但每题仅一个正确


两侧胸膜前返折线之间的区域是

A.肋膈隐窝
B.膈胸膜
C.胸膜隐窝
D.心包区
E.肺韧带

答案：D


题号：845/1033

肋胸膜与膈胸膜相互转折处称

A.肋膈隐窝
B.膈胸膜
C.胸膜隐窝
D.心包区
E.肺韧带

答案：A


题号：846/1033

脏胸膜与壁胸膜移行所形成的结构是

A.肋膈隐窝
B.膈胸膜
C.胸膜隐窝
D.心包区
E.肺韧带

答案：E


题号：847/1033

上纵隔内有

A.食管
B.奇静脉弓
C.胸主动脉
D.胸腺下部
E.下腔静脉

答案：A


题号：848/1033

中纵隔内有

A.食管
B.奇静脉弓
C.胸主动脉
D.胸腺下部
E.下腔静脉

答案：B


题号：849/1033

前纵隔内有

A.食管
B.奇静脉弓
C.胸主动脉
D.胸腺下部
E.下腔静脉

答案：D


题号：850/1033

声襞位于

A.喉前庭
B.喉前庭与喉室之间
C.喉中间腔
D.喉室与声门下腔之间
E.喉下腔

答案：D


题号：851/1033

前庭襞位于

A.喉前庭
B.喉前庭与喉室之间
C.喉中间腔
D.喉室与声门下腔之间
E.喉下腔

答案：B


题号：852/1033

喉室位于

A.喉前庭
B.喉前庭与喉室之间
C.喉中间腔
D.喉室与声门下腔之间
E.喉下腔

答案：C


题号：853/1033

额窦开口于

A.上鼻道
B.中鼻道
C.下鼻道
D.蝶筛隐窝
E.上鼻甲后方

答案：B


题号：854/1033

上颌窦开口于

A.上鼻道
B.中鼻道
C.下鼻道
D.蝶筛隐窝
E.上鼻甲后方

答案：B


题号：855/1033

蝶窦开口于

A.上鼻道
B.中鼻道
C.下鼻道
D.蝶筛隐窝
E.上鼻甲后方

答案：D


题号：856/1033

鼻泪管开口于

A.上鼻道
B.中鼻道
C.下鼻道
D.蝶筛隐窝
E.上鼻甲后方

答案：C


题号：857/1033

位于甲状软骨下缘和环状软骨弓上缘之间的结构称

A.环甲正中韧带
B.前庭韧带
C.方形膜
D.环状软骨气管韧带
E.甲状舌骨膜

答案：A


题号：858/1033

连于环状软骨下缘与第1气管软骨环之间的结构称

A.环甲正中韧带
B.前庭韧带
C.方形膜
D.环状软骨气管韧带
E.甲状舌骨膜

答案：D


题号：859/1033

方形膜的游离下缘称

A.环甲正中韧带
B.前庭韧带
C.方形膜
D.环状软骨气管韧带
E.甲状舌骨膜

答案：B


题号：860/1033

连于甲状软骨上缘与舌骨之间的结构称为

A.环甲正中韧带
B.前庭韧带
C.方形膜
D.环状软骨气管韧带
E.甲状舌骨膜

答案：E


题号：861/1033
答题指南：每题可有一项或多项正确,多选或少选均不得分
通过上纵隔又通过后纵隔的结构有

A.胸导管
B.胸交感干
C.内脏大神经
D.食管
E.主动脉

答案：A,B,D,E


题号：862/1033

关于肺根，正确的描述是

A.前方有膈神经和心包膈血管
B.左肺根上方有主动脉弓跨过
C.右肺根上方有奇静脉弓跨过
D.其下方由脏、壁胸膜返折形成的肺韧带，是手术中寻找肺根的标志
E.其内结构主要包括：肺静脉、肺动脉、支气管和淋巴结等

答案：A,B,C,D,E


题号：863/1033

开口于中鼻道的鼻旁窦有

A.上颌窦
B.额窦
C.蝶窦
D.筛窦前、中群
E.筛窦后群

答案：A,B,D


题号：864/1033

关于肺，正确的描述是

A.肺左、右各一，位于胸腔内
B.右肺狭长，左肺粗大
C.肺上端尖锐称肺尖，突入颈根部
D.内侧面邻纵隔，又称纵隔面
E.左肺前缘有一明显的弧形陷凹，称心切迹

答案：A,C,D,E


题号：865/1033

第4胸椎下缘平面

A.为上、下纵隔分界平面
B.前方正对胸骨角
C.为食管与主动脉弓交叉处
D.为食管与左主支气管交叉处
E.食管第2狭窄处相当于该平面

答案：A,B,D,E


题号：866/1033

属于壁胸膜的是

A.胸膜顶
B.膈胸膜
C.肋胸膜
D.肺胸膜
E.纵隔胸膜

答案：A,B,C,E


题号：867/1033

气管

A.分颈、胸两段
B.颈段短而位置表浅
C.第2～4气管软骨前方有甲状腺峡
D.气管胸段位后纵隔内
E.平第4～5胸椎分左、右主支气管

答案：A,B,C,E


题号：868/1033

构成鼻中隔的主要结构是

A.筛骨垂直板
B.犁骨
C.鼻中隔软骨
D.腭骨垂直板
E.腭骨水平板

答案：A,B,C


题号：869/1033

肺和支气管的营养性血管有

A.支气管动脉
B.支气管静脉
C.肺动脉
D.肺静脉
E.段间静脉

答案：A,B


题号：870/1033

支气管肺段是

A.由一个肺段支气管分布
B.为一个一级支气管所分布
C.由单一的细支气管通气
D.略呈圆锥形
E.在结构与功能上有相对的独立性

答案：A,B


题号：871/1033

正常情况下两侧胸膜腔

A.借心包横窦相通
B.延伸到第12肋以下
C.是两个潜在性的腔隙
D.内含空气但比大气压低
E.全部位于腹膜腔的上方

答案：C,D


题号：872/1033

关于气管的正确描述是

A.在胸廓上口处位于中线上
B.在后纵隔中分左、右主支气管
C.在近下端处斜向左侧
D.上接甲状软骨
E.后壁缺少软骨

答案：A,E


题号：873/1033

关于胸膜顶的正确描述是

A.为脏胸膜的一部分
B.呈穹隆状
C.突出胸廓上口
D.在锁骨下动脉的前方
E.包被肺尖的上方

答案：B,C,E


题号：874/1033
答题指南：在空白处填上正确的文字、得数、编号或图形
呼吸道包括   1   、   2   、   3   、   4   和   5   。

答案：鼻,咽,喉,气管,支气管


题号：875/1033

上鼻甲或最上鼻甲后上方与鼻腔顶之间的凹陷部分称   1   ，鼻旁窦中
   2   开口于此处。

答案：蝶筛隐窝,蝶窦


题号：876/1033

开口于中鼻道的鼻旁窦有   1   、   2   、   3   、   4   。

答案：上颌窦,额窦,前筛窦,中筛窦


题号：877/1033

构成喉支架的软骨包括不成对的   1   、   2   、   3   和成对的
   4   。

答案：甲状软骨,会厌软骨,环状软骨,杓状软骨


题号：878/1033

环状软骨是由   1   、   2   两部构成，是喉软骨中惟一呈环形的软骨，对气管
起支撑作用。

答案：环状软骨弓,环状软骨板


题号：879/1033

环状软骨弓平对   1   颈椎，是颈部的重要标志之一。

答案：第6


题号：880/1033

杓状软骨近似三面锥体形，可分为尖、底和两突，两突即   1   、   2   。

答案：声带突,肌突


题号：881/1033

环甲肌收缩时，使甲状软骨下角   1   ，主要作用是   2   声带。

答案：向外运动,紧张并拉长


题号：882/1033

环杓后肌的主要作用是使声门裂   1   、声带   2   。

答案：开大,紧张


题号：883/1033

通常所称的声带是指   1   和   2   以及由其覆盖的   3   三者组成的结构
而言。

答案：声韧带,声带肌,喉粘膜


题号：884/1033

喉腔内上方的一对粘膜皱襞称   1   、下方的一对粘膜皱襞称   2   。上、下两对粘膜皱襞将喉腔分为二者上方的   3   、二者下方的   4   
、二者之间的   5   三部。

答案：前庭襞,声襞,喉前庭,声门下腔,喉中间腔


题号：885/1033

气管分为颈、胸二部，在   1   与第4胸椎骨体下缘连线的平面上分为左、右主
支气管。

答案：胸骨角


题号：886/1033

肺根内各主要结构排列自前向后依次为   1   、   2   、   3   。

答案：上肺静脉,肺动脉,主支气管


题号：887/1033

壁胸膜按其所附着的部位可分为   1   、   2   、   3   、   4   。

答案：胸膜顶,肋胸膜,膈胸膜,纵隔胸膜


题号：888/1033

喉腔中两声襞之间的裂隙称   1   。

答案：喉室


题号：889/1033

喉口两侧常有食物滞留的部位是   1   。

答案：梨状隐窝


题号：890/1033

气管隆嵴的高度相当于   1   或   2   水平。

答案：胸骨角,第4胸椎


题号：891/1033

吸气时，膈肌处于   1   状态，此时胸腔容积   2   。

答案：收缩,增加


题号：892/1033

左肺前缘锐薄，其下分有凹入的   1   ，再下方有向下突出的   2   。

答案：心切迹,左肺小舌


题号：893/1033

胸膜腔最低点为   1   ，临床上又称为   2   。

答案：肋膈隐窝,膈肋窦


题号：894/1033

胸膜下界的投影点在腋中线与   1   相交，在锁骨中线与   2   相交。

答案：10,8


题号：895/1033

纵隔四分法，首先将其分为   1   和   2   ，后者又被分为   3   、
   4   和   5   。

答案：上纵隔,下纵隔,前纵隔,中纵隔,后纵隔


题号：896/1033

主支气管较左主支气管   1   、   2   其走向   3   。

答案：短,粗,垂直


题号：897/1033

两侧胸膜前界返折时形成两个三角形无胸膜区，即   1   和   2   。

答案：胸腺区,心包区


题号：898/1033
答题指南：判断下列说法正确与否,（纸答卷正确用√错误用×表示）
在临床上通常把鼻、咽、喉和气管称为上呼吸道；把主支气管称为下呼吸道。

答案：(×)


题号：899/1033

鼻前庭是鼻腔的主要部分，由骨性鼻腔内衬粘膜而成。

答案：(×)


题号：900/1033

蝶窦开口与上鼻道。

答案：(×)


题号：901/1033

开口于中鼻道的鼻旁窦有上颌窦、额窦和筛窦各群小房。

答案：(×)


题号：902/1033

环状软骨是喉软骨中惟一完整的软骨环，平对第6颈椎，是颈部重要的体表标志。

答案：(√)


题号：903/1033

喉肌均为细小的平滑肌，附着于喉软骨的内面和外面。

答案：(×)


题号：904/1033

声门裂是喉腔最狭窄的部位。

答案：(√)


题号：905/1033

喉腔向上通气管，向下和咽相交通。

答案：(×)


题号：906/1033

声襞是喉粘膜覆盖声韧带和声带肌而成。

答案：(√)


题号：907/1033

成年男性的喉结很明显，女性的喉结一般比男性略低。

答案：(×)


题号：908/1033

左主支气管较垂直，而右主支气管较水平，所以气管异物易落入右主支气管。

答案：(×)


题号：909/1033

两肺尖均高出锁骨外侧1/3的上方约2～3cm。

答案：(×)


题号：910/1033

两肺门前下方均有心切迹，右肺门上方有主动脉弓，左肺门上方是奇静脉沟。

答案：(×)


题号：911/1033

胸膜腔呈负压状态。

答案：(√)


题号：912/1033

纵隔是两侧纵隔胸膜之间所有器官和组织的总称。它呈矢状位，并稍偏左侧。

答案：(√)


题号：913/1033

上颌窦是鼻旁窦中最大的一队，此窦的开口位置低于窦底，其分泌物容易流出。

答案：(×)


题号：914/1033

喉口是由会厌软骨上缘、甲状软骨上缘和杓状软骨间切迹所围成。

答案：(×)


题号：915/1033

气管上端与喉相连，向下在颈静脉切迹平面分为左、右主支气管。

答案：(×)


题号：916/1033

环杓后肌收缩时，可以缩小声门裂并紧张声带。

答案：(×)


题号：917/1033
答题指南：解释下列名词,缩写应先写(译)出全文再解释
上呼吸道

答案：上呼吸道：鼻咽喉。



题号：918/1033

下呼吸道

答案：下呼吸道：气管和各级支气管。



题号：919/1033

鼻旁窦

答案：鼻旁窦：是鼻腔周围含气颅骨开口于鼻腔的含气空腔，腔内衬以粘膜并与鼻腔粘膜相
移行，4对额窦、上颌窦、蝶窦、筛窦。能温暖与湿润空气，对发音产生共鸣。



题号：920/1033

喉室

答案：喉室：喉中间腔向两侧经突入前庭襞和声襞间的裂隙为喉室。



题号：921/1033

气管隆嵴

答案：气管隆嵴：气管内在胸骨角平面有一向上凸出，并略偏向左侧的半月状嵴称气管隆嵴，
是支气管镜检查的重要标志。



题号：922/1033

肺根    

答案：肺根：肺门内有支气管、血管、神经、淋巴管的出入并为结缔组织包裹，称肺根。肺
根内的结构排列自前向后为：上肺静脉、肺动脉、主支气管。    



题号：923/1033

支气管肺段

答案：支气管肺段：是每一肺段支气管及其分支分布区的全部肺组织的总称，构成了肺的形
态学和功能学的基本单位。



题号：924/1033

肋膈隐窝

答案：肋膈隐窝：左右各一，由肋胸膜与膈胸膜返折形成，是诸胸膜隐窝中位置最低，容量
最大的部位。胸膜腔积液首先积存于此。



题号：925/1033

纵隔

答案：纵隔：是两侧纵隔胸膜间全部器官、结构与结缔组织的总称。



题号：926/1033

环甲正中韧带

答案：环甲正中韧带：环甲膜中部弹性纤维增厚称环甲正中韧带。急性喉阻塞时，为抢救病
人生命可在此进行穿刺，以建立暂时的通气道。



题号：927/1033

声韧带

答案：声韧带：弹性圆锥上缘游离增厚，紧张于甲状软骨至声带突之间，称声韧带。



题号：928/1033

弹性圆锥

答案：弹性圆锥：是圆锥形的弹性纤维膜。起自甲状软骨前角后面，呈扇形向下，向后止于
杓状软骨声带突和环状软骨。其上缘为声韧带。



题号：929/1033

胸膜

答案：胸膜：是衬覆于胸壁内面、纵隔表面、膈上面和肺表面的一层浆膜。分为壁胸膜和脏
胸膜。



题号：930/1033

嗅区

答案：嗅区：位于上鼻甲内侧面和与其相对的鼻中隔以上部分的鼻粘膜称为嗅区，富有感受
嗅觉刺激的嗅细胞。



题号：931/1033

声带

答案：声带：声韧带连同声带肌及覆盖于其表面的喉粘膜一起，称为声带。



题号：932/1033
答题指南：回答下列问题，有计算时应列出公式、算式及计算步骤
气管异物多坠入哪侧主支气管，为什么?

答案：答：经气管坠入的异物多进入右侧。因为左主支气管细而长，嵴下角大，斜行。而右主
支气管短而粗，嵴下角小，走行较直。



题号：933/1033

鼻旁窦有哪些，各开口在什么部位?

答案：答：额窦：开口于中鼻道的筛漏斗；
筛窦：前中筛窦开口于中鼻道，后筛窦开口于上鼻道；
蝶窦：开口于蝶筛隐窝；
上颌窦：开口于中鼻道的半月裂孔。



题号：934/1033

试述喉的软骨有哪些。

答案：答：甲状软骨、会厌软骨、环状软骨、杓状软骨。



题号：935/1033

试述喉肌的作用。

答案：答：具有紧张或松弛声带、缩小或开大声门裂以及缩小喉口的作用。



题号：936/1033

试述肺和胸膜下界的体表投影。

答案：答：两肺下缘的投影于锁骨中线处与第6肋相交，腋中线处与第8肋相交，肩胛线处与
第10肋相交，再向内至第11胸椎棘突外侧2cm左右向上与后缘相移行。
胸膜下界内端右侧起于第6胸肋关节，左侧起于第6肋软骨。两侧都斜向外下，在锁骨
中线与第8肋相交，腋中线与第10肋相交，肩胛线与第11肋相交，终止于第12胸椎
高度。



题号：937/1033

胸廓、胸腔和胸膜腔有何不同?

答案：答：胸廓由12块胸椎、12对肋、1块胸骨和它们之间的连结共同构成，为骨性结构。胸
廓围成的腔为胸腔，内容肺和心等。脏、壁两层胸膜之间密闭、狭窄、呈负压的腔隙
为胸膜腔，是一潜在的间隙，内仅有少许浆液。   



题号：938/1033

右侧胸膜腔积液穿刺宜在何处进行?为什么?

答案：答：穿刺部位：右侧腋中线第9肋间隙，第10肋上缘。胸膜腔积液首先聚集于肋膈隐
窝，它是胸膜腔的最低部位。肺下缘在腋中线体表投影在第8肋。



题号：939/1033

左、右肺门各结构的排列有什么不同?

答案：答：左肺根的结构自上而下是：肺动脉、左主支气管、下肺静脉；右肺根的结构自上
而下为：上叶支气管、肺动脉、肺静脉。



题号：940/1033

根据上颌窦的解剖特点，分析为何临床上颌窦炎发病率高于其他鼻旁窦?

答案：答：上颌窦底壁即上颌骨的牙槽突，离上颌第2前磨牙与第1和第2磨牙根部邻近，只有
一层薄的骨质相隔，有时牙根可突入窦内，仅以粘膜与窦相隔，故牙与上颌窦的炎症
或肿瘤均可互相累及。



题号：941/1033
答题指南：题下选项可能多个正确，只能选择其中最佳的一项
肾的被膜从内向外依次是

A.肾筋膜、脂肪囊、纤维囊
B.肾筋膜、纤维囊、脂肪囊
C.脂肪囊、纤维囊、肾筋膜
D.脂肪囊、肾筋膜、纤维囊
E.纤维囊、脂肪囊、肾筋膜

答案：E


题号：942/1033

肾蒂各结构的排列，从前向后依次是

A.肾静脉、肾动脉、肾盂
B.肾静脉、肾盂、肾动脉
C.肾盂、肾静脉、肾动脉
D.肾盂、肾动脉、肾静脉
E.肾动脉、肾静脉、肾盂

答案：A


题号：943/1033

关于输尿管正确的描述是

A.行于卵巢血管的前方
B.跨过髂血管前方
C.右输尿管与阑尾相邻
D.在子宫颈外侧通过子宫动脉的前上方
E.位于腹膜腔内，脊柱两侧

答案：B


题号：944/1033

关于输尿管盆部正确的描述是

A.沿腰大肌前面下行至盆底
B.为腹膜外位器官
C.经骨盆下口入盆后称输尿管盆部
D.女性经子宫动脉的前上方至膀胱底
E.男性经输精管的前上方至膀胱底

答案：B


题号：945/1033

临床进行膀胱穿刺时，可不进入腹膜腔以减少感染，其根据是

A.因膀胱随尿液充盈程度不同发生位置变化
B.因膀胱位置浅表不必打开腹膜腔
C.因膀胱是腹膜间位器官
D.因膀胱体直接与腹前壁相邻
E.因膀胱位于盆腔上方

答案：A


题号：946/1033

左肾前面的毗邻，哪一项叙述是错误的

A.外上方为脾
B.外下方为结肠左曲
C.内上方为胃
D.内中为胰尾
E.内下为十二指肠降部

答案：E


题号：947/1033

男性膀胱后面与下列哪个结构不相邻

A.精囊
B.输精管壶腹
C.输尿管盆部
D.前列腺
E.直肠前壁

答案：D


题号：948/1033

关于肾的说法何者错误

A.右肾比左肾低
B.左肾前上部为胃后壁
C.右肾前上部为肝右叶
D.肾上腺位于两肾上方
E.肾上腺位于肾纤维囊之内

答案：E


题号：949/1033

关于男性尿道的正确描述是

A.有两个弯曲、两个狭窄
B.耻骨下弯恒定
C.耻骨前弯恒定
D.前列腺部最狭窄
E.尿道分前列腺部和海绵体部

答案：B


题号：950/1033

关于输尿管的正确描述是

A.起于肾大盏，终于膀胱
B.分为腹盆两部分
C.有两个狭窄
D.女性在距子宫颈外侧缘2cm处交叉于子宫动脉的后方
E.管壁有较厚的横纹肌

答案：D


题号：951/1033

关于膀胱的描述哪一项正确

A.膀胱各部之间有明显界限
B.膀胱三角处缺少粘膜下层
C.输尿管间襞在输尿管口与尿道内口之间
D.女性膀胱垂显著
E.女性膀胱容量较男性为大

答案：B


题号：952/1033

关于膀胱，正确的描述是

A.随呼吸和体位上下移动
B.男性低于女性
C.成人低于儿童
D.位于腹腔内
E.老年人的膀胱位置较高

答案：C


题号：953/1033

膀胱的分部，错误的描述是

A.膀胱颈部
B.膀胱体
C.膀胱底
D.膀胱尖
E.前列腺部

答案：E


题号：954/1033

关于女性尿道错误的描述是

A.女性尿道较男性尿道短、窄且直
B.仅有排尿功能
C.开口于阴道前庭的尿道外口
D.尿道括约肌为骨骼肌
E.尿道下端有尿道旁腺

答案：D


题号：955/1033

下列管道中，无明显狭窄者为

A.男性尿道
B.食管
C.输卵管
D.输精管
E.输尿管

答案：D


题号：956/1033

关于肾的说法，何者为错误?

A.右肾前面内侧缘邻十二指肠
B.两肾上端接肾上腺
C.成人肾门约平第1腰椎水平
D.肾窦是由肾门向肾内续于一个较大的腔
E.肾由15～20个肾段构成

答案：E


题号：957/1033

关于肾脏的形态，错误的描述是

A.可分为上下端，内外侧缘和前后面
B.下端宽而薄，上端窄而厚
C.前面较凸，朝向前外侧
D.后面较平，贴靠腹后壁
E.内侧缘中部凹陷

答案：B


题号：958/1033

关于肾的构造，错误的描述是

A.可分浅层的皮质和深层的髓质两部分
B.肾髓质由许多小的管道组成
C.肾锥体基底朝向皮质，尖朝向肾窦
D.肾乳头开口于肾盂
E.肾锥体之间的皮质为肾柱

答案：D


题号：959/1033

维持肾位置的结构不包括下列哪项

A.输尿管
B.肾的毗邻器官
C.支配肾脏的神经
D.肾被膜
E.肾血管

答案：A


题号：960/1033

由于肾筋膜构成的方式，使肾脏移动的方向只能是

A.向内侧
B.向外侧
C.向上
D.向下
E.向内上方

答案：D


题号：961/1033

右肾门为下列哪项结构所覆盖

A.肝方叶
B.十二指肠降部
C.结肠右曲
D.胆囊
E.肠系膜血管

答案：B


题号：962/1033

下列关于肾的描述，何者错误

A.肾锥体的尖端由肾小盏承接
B.肾锥体的数目与肾乳头总数一致
C.皮质深入锥体之间的部分称肾柱
D.肾小管的数目较肾乳头多
E.肾皮质主要由肾小体和肾小管构成

答案：B


题号：963/1033

关于输尿管，错误的描述是

A.全长约20～30cm
B.可分为腹段、盆段和壁内段
C.上端起自肾盂，下端终于膀胱
D.全长有三处生理狭窄
E.垂直进入膀胱

答案：E


题号：964/1033

女性输尿管的盆段在进入膀胱前，跨其前上方者为

A.髂内血管
B.卵巢血管
C.子宫动脉
D.闭孔神经
E.闭孔血管

答案：C


题号：965/1033

女性尿道正确的描述是

A.约长8～10cm
B.女性尿道短而直
C.位于阴道下半的后面
D.尿道下端有尿道阴道括约肌环绕，不受意识支配
E.尿道旁腺感染时，可形成囊肿而致尿路阻塞

答案：B


题号：966/1033

男性尿道最狭窄处为

A.前列腺部
B.膜部
C.尿道内口
D.尿道外口
E.尿道球部

答案：D


题号：967/1033

关于男性尿道的耻骨前弯，错误的描述是

A.是阴茎根与体之间的弯曲
B.此弯曲凹向下
C.此弯曲位于耻骨联合的前下方
D.由尿道膜部和尿道海绵体部构成
E.向上提阴茎时，此弯曲可变直

答案：D


题号：968/1033

下列描述哪个是不正确的

A.肾门向肾内扩大的不规则腔隙称肾窦
B.第12肋斜过左肾后面上部，斜过右肾后面中部
C.肾门约平第1腰椎高度
D.右输尿管越过右髂外动脉前面进入盆腔
E.男性尿道以外口为最狭窄

答案：B


题号：969/1033

女性易发生逆行性尿路感染，原因是

A.前上方与阴蒂相邻
B.膀胱容积大
C.尿道短、宽而直，与阴道相邻
D.尿道开口于阴道前庭
E.女性抵抗力差

答案：C


题号：970/1033

下述关于男性尿道的描述，何者错误

A.起自膀胱的尿道内口，止于尿道外口
B.可分为前列腺部、膜部和海绵体部
C.临床上称尿道膜部和海绵体部为前尿道
D.全长有3处狭窄，即尿道内口、膜部和尿道外口
E.行程中有耻骨下弯和耻骨前弯两个弯曲

答案：C


题号：971/1033
答题指南：每组试题与5个共用备选项配对,可重复选用,但每题仅一个正确


肾门约平对

A.第11胸椎下缘
B.第12胸椎上缘
C.第1腰椎体平面
D.第2～3腰椎椎间盘
E.第3腰椎体上缘

答案：C


题号：972/1033

左肾上端平对

A.第11胸椎下缘
B.第12胸椎上缘
C.第1腰椎体平面
D.第2～3腰椎椎间盘
E.第3腰椎体上缘

答案：A


题号：973/1033

右肾下端平对

A.第11胸椎下缘
B.第12胸椎上缘
C.第1腰椎体平面
D.第2～3腰椎椎间盘
E.第3腰椎体上缘

答案：E


题号：974/1033

膀胱充盈时，超过耻骨联合上缘的结构为

A.膀胱尖
B.膀胱体
C.膀胱颈
D.膀胱三角
E.输尿管间襞

答案：A


题号：975/1033

膀胱的最下部称

A.膀胱尖
B.膀胱体
C.膀胱颈
D.膀胱三角
E.输尿管间襞

答案：C


题号：976/1033

寻找输尿管口的标志是

A.膀胱尖
B.膀胱体
C.膀胱颈
D.膀胱三角
E.输尿管间襞

答案：E


题号：977/1033

膀胱镜检查时应特别注意的是

A.膀胱尖
B.膀胱体
C.膀胱颈
D.膀胱三角
E.输尿管间襞

答案：D


题号：978/1033

男性尿道最宽和最易扩张的部分是

A.前列腺部
B.膜部
C.海绵体部
D.尿道内口
E.尿道外口

答案：A


题号：979/1033

临床上称前尿道的是

A.前列腺部
B.膜部
C.海绵体部
D.尿道内口
E.尿道外口

答案：C


题号：980/1033

男性尿道最窄的部分是

A.前列腺部
B.膜部
C.海绵体部
D.尿道内口
E.尿道外口

答案：E


题号：981/1033

骨盆骨折易损伤的部位是

A.前列腺部
B.膜部
C.海绵体部
D.尿道内口
E.尿道外口

答案：B


题号：982/1033
答题指南：每题可有一项或多项正确,多选或少选均不得分
关于膀胱正确的描述是

A.位于盆腔内为腹膜间位器官
B.前方邻耻骨联合后面
C.后方与直肠、肛管相邻
D.通常分尖、体、底、颈四部
E.膀胱颈是膀胱的最低点

答案：A,B,D,E


题号：983/1033

输尿管

A.起于肾盂
B.全长有三个狭窄
C.全长有三个扩大
D.全长可分为腹部、盆部、壁内部三段
E.为腹膜外位器官

答案：A,B,D,E


题号：984/1033

肾窦内的结构有

A.肾动脉
B.肾静脉
C.肾小盏
D.输尿管
E.肾大盏

答案：A,B,C,E


题号：985/1033

肾的异常形态，常见的有

A.马蹄肾
B.多囊肾
C.双肾盂及双输尿管
D.单肾
E.低位肾

答案：A,B,C,D,E


题号：986/1033

关于肾的位置何者正确

A.男性肾的上端距正中线的距离：左侧为4.2cm，右侧为4.0cm
B.下端距正中线的距离，左侧：5.5cm，右侧：5.7cm
C.肾的高度为左肾上端平T11上缘、下端平L3上缘
D.肾的高度为右肾上端平T11下缘、下端平L3下缘
E.肾门平L1平面，距正中线3cm

答案：A,B


题号：987/1033

左肾位于

A.上端平第11胸椎体下缘
B.下端平第2腰椎体下缘
C.第12肋斜过后面上部
D.上端平第12胸椎体
E.下端平第3腰椎体下缘

答案：A,B


题号：988/1033

肾的正常位置维持要依靠

A.肾被膜
B.肾血管
C.输尿管
D.腹内压
E.肾的邻近器官

答案：A,B,D,E


题号：989/1033
答题指南：在空白处填上正确的文字、得数、编号或图形
左肾上端平   1   ，下端平   2   ；右肾上端平   3   ，下端平
   4   。

答案：第11胸椎体下缘,第2～3腰椎间盘,第12胸椎体上缘,第3腰椎体上缘


题号：990/1033

两肾门的体表投影，位于   1   腰椎，在腰背部位于   2   与   3   的
交角处，此角称为   4   或   5   。

答案：第1,竖脊肌外缘,第12肋,肾区,脊肋角


题号：991/1033

肾蒂主要结构的排列关系，由前向后依次为   1   、   2   、   3   ；
由上向下为   4   、   5   、   6   。

答案：肾静脉,肾动脉,肾盂末端,肾动脉,肾静脉,肾盂


题号：992/1033

输尿管有三个狭窄，第1狭窄位于   1   ，第2狭窄位于   2   ，第3狭窄位
于   3   。

答案：肾盂输尿管移行处,跨过髂血管处,输尿管的壁内部


题号：993/1033

膀胱三角位于   1   内面，是两侧   2   和   3   之间的三角形区域。

答案：膀胱底,输尿管口,尿道内口


题号：994/1033

泌尿系统是由   1   、   2   、   3   和   4   四部分组成。

答案：肾,输尿管,膀胱,尿道


题号：995/1033

膀胱镜检时，可见   1   ，它是寻找输尿管口的标志。

答案：输尿管间襞


题号：996/1033

成人膀胱位于小骨盆的前部，前方为   1   ，后方在男性为   2   ，女性
后方为   3   。

答案：耻骨联合,直肠,子宫


题号：997/1033

男性尿道有3个扩大部，分别为   1   、   2   和   3   。

答案：尿道前列腺部,尿道球部,舟状窝


题号：998/1033
答题指南：判断下列说法正确与否,（纸答卷正确用√错误用×表示）
维持肾正常位置的因素，主要是肾被膜，其次为肾血管、腹压、腹膜、肾周围的
器官。

答案：(√)


题号：999/1033

肾被膜由内向外，为纤维囊、脂肪囊和肾筋膜，除肾筋膜外均移行到肾窦的内面。

答案：(√)


题号：1000/1033

肾蒂与肾窦内的结构不相连续。

答案：(×)


题号：1001/1033

肾实质可分皮质和髓质两部分。

答案：(√)


题号：1002/1033

肾髓质被包在肾皮质深部，是由3～4个肾锥体和肾柱所组成。

答案：(×)


题号：1003/1033

肾冠状切面上，肾实质可分为肾锥体和肾柱两部分。

答案：(×)


题号：1004/1033

肾冠状切面上，可看到肾实质和肾窦两部分。

答案：(√)


题号：1005/1033

肾乳头是肾柱伸入肾窦的部分，包有肾小盏。

答案：(×)


题号：1006/1033

输尿管向上经肾门、肾窦与肾小盏相续。

答案：(×)


题号：1007/1033

输尿管向上与肾盂、肾大盏与肾小盏相续。

答案：(√)


题号：1008/1033

膀胱空虚时，为腹膜外位器官，膀胱充盈时为腹膜内位器官。

答案：(×)


题号：1009/1033

膀胱排空时，粘膜出现许多皱襞，充盈时皱襞消失，但在膀胱三角区域内，不论排
空或充盈，始终有皱襞。

答案：(×)


题号：1010/1033

腹膜在膀胱与腹前壁间的返折，在膀胱充盈时，不能上移，沿耻骨联合上缘行膀
胱穿刺术需经腹膜腔。

答案：(×)


题号：1011/1033

膀胱的后方，在女性与子宫体和阴道相邻；在男性与精囊和输精管起始部相邻。

答案：(×)


题号：1012/1033

肾门是肾血管、肾盂、神经及淋巴管出入肾的部位，它不与肾窦相通。

答案：(×)


题号：1013/1033

第12肋斜过左肾后方上部，斜过右肾后方的中部。

答案：(×)


题号：1014/1033

出入肾窦的诸结构，总称为肾蒂。

答案：(×)


题号：1015/1033

左侧肾蒂较右侧短。

答案：(×)


题号：1016/1033

输尿管上端起于肾门，沿腹膜后方腰方肌前面下行，最后直穿膀胱壁开口于膀胱。

答案：(×)


题号：1017/1033
答题指南：解释下列名词,缩写应先写(译)出全文再解释
肾窦

答案：肾窦：由肾门伸入肾实质的凹陷称肾窦，肾门是肾窦的开口。



题号：1018/1033

肾区

答案：肾区：在腰背部，肾门的体表投影点在竖脊肌外缘与第12肋的夹角处，称肾区。肾
病患者触压和扣击该处可引起疼痛。



题号：1019/1033

肾段

答案：肾段：每支肾段动脉分布到一定区域的肾实质，称肾段。每个肾分5个肾段，即上段
、上前段、下前段、下段、后段。



题号：1020/1033

膀胱三角

答案：膀胱三角：在膀胱底内面，有一由两个输尿管口和尿道内口形成的三角区，此处膀胱
粘膜与肌层紧密连接，缺少粘膜下层组织，无论膀胱扩张或收缩，始终保持平滑，称
膀胱三角。是肿瘤、结核和炎症的好发部位，膀胱镜检查时应特别注意。



题号：1021/1033

肾柱

答案：肾柱：伸入肾锥体之间的皮质称肾柱。



题号：1022/1033

输尿管间襞

答案：输尿管间襞：两个输尿管口之间的皱襞称输尿管间襞，是临床寻找输尿管口的标志。



题号：1023/1033

肾盂

答案：肾盂：由2～3个肾大盏汇合形成，肾盂离开肾门向下弯行，约在第2腰椎上缘水平，
逐渐变细与输尿管相移行。



题号：1024/1033
答题指南：回答下列问题，有计算时应列出公式、算式及计算步骤
从肾的位置和毗邻来考虑，施行肾切除术应注意哪些问题?

答案：答：肾上腺位于两肾上方。左肾前上部与胃底后面相邻，中部与胰尾和脾血管相接触
，下部邻接空肠和结肠左曲。右肾前上部与肝相邻，下部与结肠右曲相接触，内侧缘
邻接十二指肠降部。两肾后面的上1/3与膈相邻，下部自内向外与腰大肌、腰方肌及
腹横肌相毗邻。



题号：1025/1033

肾蒂的组成及主要结构的排列关系如何?

答案：答：肾蒂内各结构的排列关系，由前向后依次为肾静脉、肾动脉、肾盂末端；由上向
下为肾动脉、肾静脉、肾盂。



题号：1026/1033

划分肾段的依据是什么?怎样划分?有何临床意义?

答案：答：肾段：每支肾段动脉分布到一定区域的肾实质，称肾段。每个肾分5个肾段，即
上段、上前段、下前段、下段、后段。各肾段由其同名动脉供应，各肾段间有少血
管的段间组织分隔。



题号：1027/1033

简述输尿管行径、分段、狭窄?

答案：答：输尿管约平第2腰椎上缘起自肾盂末端，终于膀胱。分为输尿管腹部、输尿管
盆部、输尿管壁内部。有三个狭窄，上狭窄位于肾盂输尿管移行处；中狭窄位于
跨过髂血管处；下狭窄在输尿管的壁内部。



题号：1028/1033

简述膀胱三角的位置及临床意义。

答案：答：膀胱三角在膀胱底内面，由两个输尿管口和尿道内口形成，其粘膜始终保持平
滑，是肿瘤、结核和炎症的好发部位，膀胱镜检查时应特别注意。



题号：1029/1033

某男性患者肾盂结石，服药后结石排出体外，依次经过哪些狭窄和弯曲?

答案：答：输尿管的三个狭窄：肾盂输尿管移行处、跨过髂血管处、输尿管的壁内部。男
性尿道的狭窄：尿道内口、尿道膜部、尿道外口。



题号：1030/1033

试述简述肾的构造。

答案：答：肾的冠状切面，肾实质可分位于表层的肾皮质和深层的肾髓质。肾皮质厚约1
～1.5cm，由肾小体与肾小管组成。肾髓质约占肾实质厚度的2/3，可见15～20个
肾锥体，肾锥体由肾直小管和血管平行排列形成。伸入肾锥体之间的皮质为肾柱。



题号：1031/1033

试述肾的被膜及其意义。

答案：答：肾的被膜由内向外依次为纤维囊、脂肪囊、肾筋膜。纤维囊为包裹于肾实质
表面的薄层结缔组织膜；脂肪囊对肾起弹性垫的保护作用；肾筋膜对肾起固定作用。



题号：1032/1033

简述男、女性尿道各有什么特点。

答案：答：女性尿道长约3～5cm，直径约0.6cm，较男性尿道短而直。男性尿道兼有排
尿和排精的功能。长16～22cm，管径平均5～7mm。尿道在行径中粗细不一，有
三个狭窄、三个膨大和二个弯曲。



题号：1033/1033

简述泌尿系统的组成及功能。

答案：答：泌尿系统由肾、输尿管、膀胱和尿道组成。其主要功能是排出机体新陈代谢中
产生的废物和多余的水，保持机体内环境的平衡和稳定，此外肾还有内分泌功能。
肾形成尿液，输尿管将尿液输送至膀胱，膀胱为储存尿液的器官，尿道将尿液排出
体外。


版权所有　南琼公司
试题答案列表系统解剖学题库(二)

题号：1/881
答题指南：题下选项可能多个正确，只能选择其中最佳的一项
男性生殖腺是

A.睾丸
B.附睾
C.前列腺
D.精囊
E.尿道球腺

答案：A


题号：2/881

男性生殖器输送管道不包括

A.附睾
B.尿道
C.睾丸
D.射精管
E.输精管

答案：C


题号：3/881

不属于男性内生殖器的是

A.前列腺
B.尿道
C.睾丸
D.尿道球
E.尿道球腺

答案：B


题号：4/881

关于睾丸的正确描述是

A.全部被鞘膜包裹
B.内侧面邻附睾
C.后缘有血管、神经和淋巴管出入
D.下端连于输精管
E.上端连于精索

答案：C


题号：5/881

关于睾丸的正确描述是

A.位于阴囊内，属外生殖器
B.前缘游离，后缘有血管、神经、淋巴管出入
C.完全被包裹在睾丸鞘膜腔内
D.后内侧有附睾相贴
E.精直小管出睾丸缘上部进入附睾

答案：B


题号：6/881

睾丸鞘膜

A.来自腹膜
B.分为壁、脏两层，在睾丸前缘相移行
C.鞘膜两层之间的腔内容纳睾丸
D.又称睾丸引带
E.以上全不对

答案：A


题号：7/881

分泌雄性激素的是

A.间质细胞
B.精曲小管
C.睾丸纵隔
D.白膜
E.附睾管

答案：A


题号：8/881

生成精子的结构是

A.精曲小管上皮
B.睾丸网
C.间质细胞
D.精直小管
E.附睾管

答案：A


题号：9/881

何者与精子的排出无关

A.附睾
B.输精管
C.射精管
D.膀胱
E.尿道

答案：D


题号：10/881

附睾的描述，何者不对

A.附于睾丸的上端及后缘偏外侧
B.可分为头、体、尾三部
C.附睾管产生精子
D.可分泌液体促进精子成熟
E.可分泌液体供给精子营养

答案：C


题号：11/881

关于睾丸的描述不正确的是

A.后缘为血管、神经、淋巴管出入的部位
B.精曲小管上皮产生精子和分泌雄性激素
C.睾丸上端被附睾头遮盖
D.后缘白膜增厚，凸入睾丸内形成睾丸纵隔
E.从睾丸网发出12～15条睾丸输出小管进入附睾

答案：B


题号：12/881

下列管道中，无明显狭窄者为

A.男性尿道
B.食管
C.输卵管
D.输精管
E.输尿管

答案：D


题号：13/881

关于附睾的正确描述是

A.呈现新月形，紧贴睾丸的上端前缘
B.附睾尾向上弯曲移行为射精管
C.睾丸输出小管进入附睾后，弯曲盘绕形成膨大的附睾头，末端汇合成几条附睾管
D.附睾管迂曲盘回而成附睾体和尾
E.附睾除暂存精子外，还有产生精子和营养精子的作用

答案：D


题号：14/881

输精管的描述，何者错误

A.在精索内，位于其它结构的后内侧
B.经输尿管末端前方至膀胱底的后面
C.末端于精囊内侧膨大成壶腹
D.与精囊排泄管汇合成射精管
E.输精管第二部全部位于精索内，称为输精管皮下精索部

答案：E


题号：15/881

男性输精管结扎常选部位是

A.睾丸部
B.精索部
C.腹股沟部
D.盆部
E.输精管壶腹处

答案：B


题号：16/881

关于射精管的正确描述是

A.由前列腺排泄管和精囊排泄管汇合而成
B.位于膀胱上面
C.开口于前列腺小囊
D.开口于尿道的前列腺部
E.以上全错

答案：D


题号：17/881

前列腺哪叶肥大，可引起明显的排尿困难

A.前叶
B.中叶
C.后叶
D.两侧叶
E.中叶和侧叶

答案：E


题号：18/881

前列腺的位置与毗邻，何者错误

A.位于膀胱与尿生殖膈之间
B.前方为耻骨联合
C.后方与直肠壶腹毗邻
D.底与精囊，输精管壶腹相接触
E.尖与膀胱颈邻接

答案：E


题号：19/881

关于尿道球腺的正确描述是

A.为一对豌豆大的球形器官
B.位于盆腔内
C.包埋于会阴浅横肌内
D.排泄管细、短
E.开口于尿道膜部

答案：A


题号：20/881

关于精囊的正确描述是

A.位于输精管壶腹之内侧
B.位于膀胱底的上方
C.前邻前列腺
D.经直肠前壁可触及
E.上述全错

答案：D


题号：21/881

属于男性外生殖器的是

A.阴囊
B.尿道
C.附睾
D.射精管
E.尿道球腺

答案：A


题号：22/881

关于阴囊的正确描述是

A.位于阴茎的前下方，由皮肤和肉膜构成
B.皮肤厚而硬
C.浅筋膜内富含脂肪
D.肉膜内含骨骼肌纤维
E.阴囊壁有调节阴囊内温度的作用

答案：E


题号：23/881

阴茎根的描述，何者错误

A.包括左、右两侧阴茎脚及尿道球
B.背侧借阴茎悬韧带于耻骨联合前面
C.借阴茎脚分别附于耻骨弓上
D.借尿道球固定于尿生殖膈下筋膜
E.为阴茎的固定部

答案：B


题号：24/881

男性尿道最宽大部位是

A.尿道海绵体部
B.尿道膜部
C.尿道前列腺部
D.舟状窝
E.不在以上部位

答案：C


题号：25/881

关于阴茎的描述何者正确

A.分为头、体、颈三部
B.分为头、体、颈、根四部
C.分为头、体、根三部
D.由一个阴茎海绵体构成
E.由二个尿道海绵体构成

答案：C


题号：26/881

阴茎的描述，何者错误

A.由两个阴茎海绵体和一个尿道海绵体构成
B.可分为头、体、根三部
C.根为固定部，体为可动部
D.头的尖端有冠状位的尿道外口
E.阴茎的皮肤薄而柔软，富有色素

答案：D


题号：27/881

男性尿道最狭窄处是

A.尿道内口
B.尿道外口
C.尿道膜部
D.尿道前列腺部
E.尿道球部

答案：B


题号：28/881

关于男性尿道的正确描述是

A.有二个狭窄
B.有三个弯曲
C.有二个扩大
D.长而弯曲
E.耻骨下弯凹向下

答案：D


题号：29/881

骑跨性损伤，易损伤尿道的

A.前列腺部
B.膜部
C.海绵体部
D.尿道球部
E.膜部和尿道球部

答案：B


题号：30/881

前尿道是指

A.前列腺部
B.膜部
C.海绵体部
D.前列腺部、膜部
E.膜部、海绵体部

答案：C


题号：31/881

后尿道是指

A.前列腺部
B.前列腺部、膜部
C.海绵体部、膜部
D.海绵体部
E.膜部

答案：B


题号：32/881

关于尿道海绵体部，何者为错

A.是男性尿道三部中最长的一段
B.是尿道穿行于尿道海绵体内的一段
C.前端在阴茎头处扩张称尿道舟状窝
D.上端接尿道膜部，下端终止于尿道外口，兼有排尿及排精之功能
E.尿道球邻接膀胱颈

答案：E


题号：33/881

男性尿道的下列哪项说法正确

A.全长可分三部，穿行于盆膈的部分短而窄
B.膜部有由平滑肌形成的括约肌
C.有2个弯曲，分别是耻骨上弯和耻骨下弯
D.精阜的两侧有射精管的开口
E.海绵体部最长，位于阴茎海绵体内

答案：D


题号：34/881

关于尿道海绵体部，下列何项为错误

A.粘膜下有尿道腺
B.尿道穿过阴茎海绵体
C.尿道球腺开口于此
D.尿道球内的尿道称尿道球部
E.在阴茎头的尿道扩大成舟状窝

答案：B


题号：35/881

关于阴茎的描述，哪一项是错误的

A.阴茎头有矢状位的尿道外口
B.阴茎海绵体的后端分离，称阴茎脚
C.尿道海绵体的后端膨大称尿道球
D.阴茎包皮是包绕阴茎头的单层环形皮肤皱襞
E.包皮系带位于阴茎头腹侧中线上

答案：D


题号：36/881

关于精囊的正确描述是

A.贮存精子，分泌精液
B.其排出管改名为射精管
C.位于尿道膜部后外侧
D.排出管与输精管壶腹下端合成射精管
E.肥大时可压迫尿道

答案：D


题号：37/881

关于阴囊的正确描述是

A.为一皮肤和肌肉囊袋
B.肉膜由平滑肌和骨骼肌组成
C.肉膜是阴囊的浅筋膜
D.肉膜在正中线向深部发出阴囊纵隔
E.阴囊皮肤薄而柔软，有色素沉着但无阴毛

答案：C


题号：38/881

关于睾丸下降的正确描述是

A.睾丸和附睾在出生前后不久降入阴囊
B.睾丸和附睾在胚胎初期发生于腹膜腔
C.未降入阴囊而停滞于腹腔的，才能称之隐睾
D.如腹膜鞘突不闭锁，即形成先天性直疝
E.隐睾对精子的产生无大影响

答案：A


题号：39/881

关于提睾肌的正确描述是

A.提睾肌来自腹外斜肌和腹横肌
B.提睾肌仅来自腹内斜肌
C.提睾肌仅来自腹横肌
D.提睾肌来自腹外斜肌和腹内斜肌
E.提睾肌肌束呈袢状，排列稀疏

答案：E


题号：40/881

关于包皮系带的正确描述

A.连于尿道外口下端与包皮之间的皮肤皱襞
B.损伤后影响正常排尿
C.作包皮环切术时，需重新建立包皮系带
D.位于阴茎头背侧中线上
E.单层皮肤皱襞

答案：A


题号：41/881

子宫的说法，何者错误

A.成人子宫为前后稍扁，呈倒置的梨形
B.可分为底、体、颈三部
C.子宫颈下端伸入阴道内
D.子宫腔底的两端通输卵管，尖向下通阴道
E.未产妇的子宫口为圆形

答案：D


题号：42/881

关于子宫正确的描述是

A.可分为子宫体，子宫峡、子宫颈三部
B.子宫内腔较大，可分为子宫腔、子宫颈管二部
C.子宫前倾是指子宫与阴道长轴间开成向前开放的钝角，约170°左右
D.直立时，子宫体伏于膀胱上面
E.子宫颈的下端在坐骨棘平面稍下方

答案：D


题号：43/881

维持子宫前倾的主要韧带是

A.子宫阔韧带
B.子宫主韧带
C.子宫圆韧带
D.直肠子宫韧带
E.耻骨子宫韧带

答案：C


题号：44/881

维持子宫前屈位的结构是

A.子宫主韧带
B.子宫阔韧带
C.尿生殖膈
D.子宫骶韧带
E.盆膈

答案：D


题号：45/881

维持子宫位置不向下脱垂的重要韧带是

A.子宫圆韧带
B.子宫主韧带
C.子宫阔韧带
D.子宫骶韧带
E.以上都不是

答案：B


题号：46/881

输卵管结扎术常用的部位是

A.子宫部
B.输卵管漏斗
C.输卵管峡
D.输卵管壶腹
E.输卵管伞

答案：C


题号：47/881

关于子宫颈正确的描述是

A.是子宫下端短而狭细的部分
B.其内部的腔称子宫颈管，呈梭形
C.颈之下端在坐骨棘平面稍下方
D.部分突入阴道，此部在妊娠期可延长开7～11cm
E.以上说法全不正确

答案：B


题号：48/881

子宫为

A.腹膜间位器官
B.腹膜外位器官
C.腹膜内位器官
D.壁厚、腔大的肌性器官
E.以上全不是

答案：A


题号：49/881

何者不是固定子宫的韧带

A.子宫阔韧带
B.子宫主韧带
C.子宫圆韧带
D.子宫骶韧带
E.骨盆漏斗韧带

答案：E


题号：50/881

妊娠期间，子宫的哪一部分延长形成子宫下段

A.子宫底
B.子宫体
C.子宫峡
D.子宫颈阴道上部
E.子宫颈阴道部

答案：C


题号：51/881

子宫峡位于

A.子宫底与子宫体连接处
B.子宫体与子宫颈连接的狭窄部
C.子宫颈与阴道连接处
D.子宫颈阴道上部与阴道部连接处
E.以上都不是

答案：B


题号：52/881

成人子宫正常的姿势是

A.前倾前屈
B.前倾后屈
C.后倾前屈
D.后倾后屈
E.以上都不是

答案：A


题号：53/881

何者不是子宫阔韧带两层间的结构

A.子宫圆韧带
B.卵巢固有韧带
C.输卵管
D.卵巢
E.卵巢悬韧带

答案：E


题号：54/881

维持子宫前屈的主要韧带是

A.骨盆漏斗韧带
B.子宫阔韧带
C.子宫圆韧带
D.子宫主韧带
E.子宫骶韧带

答案：E


题号：55/881

卵巢位置的叙述，何者错误

A.位于卵巢窝内
B.位于髂内、外动脉的夹角内
C.位于子宫的两侧
D.胎儿时期位于腹后壁
E.位于子宫阔韧带前叶内

答案：E


题号：56/881

关于卵巢系膜正确的描述是

A.是盆筋膜的一部分
B.附于卵巢后缘
C.内有至卵巢的血管
D.是子宫阔韧带前叶的一部分
E.以上都不是

答案：E


题号：57/881

关于卵巢的形态正确的描述是

A.前缘游离
B.后缘附有系膜
C.内侧端名子宫端
D.上端名输卵管端
E.后缘中部、血管、神经等出入处，称为卵巢门

答案：D


题号：58/881

下列哪一韧带起自骨盆缘

A.卵巢固有韧带
B.卵巢系膜
C.输卵管系膜
D.卵巢悬韧带
E.以上都不是

答案：D


题号：59/881

关于卵巢固有韧带的正确说法是

A.又称卵巢悬韧带
B.由卵巢上端连于小骨盆侧壁
C.表面盖以腹膜
D.由结缔组织构成
E.内含卵巢血管

答案：C


题号：60/881

卵巢的叙述，何者不对

A.产生卵子，并分泌女性激素
B.内侧面与小肠相邻
C.上端连于输卵管伞
D.后缘游离
E.下端成为子宫端

答案：C


题号：61/881

关于输卵管的正确描述是

A.为一对长而直的肌性管道
B.与卵巢门相通连
C.外侧端开口于腹膜腔
D.内侧端膨大弯曲，连于子宫底两侧
E.输卵管峡部，长而狭窄

答案：C


题号：62/881

输卵管最细的部位是

A.子宫部
B.输卵管峡部
C.输卵管壶腹部
D.输卵管漏斗部
E.输卵管伞

答案：A


题号：63/881

卵子受精一般在输卵管的哪一部

A.漏斗部
B.壶腹部
C.峡部
D.子宫部
E.以上都不是

答案：B


题号：64/881

关于阴道的正确描述是

A.与子宫长轴形成向前开放的钝角，约为170°左右
B.前壁有腹膜覆盖
C.前壁较后壁长
D.下端开口于阴道前庭，尿道外口的前方
E.以上都不对

答案：E


题号：65/881

两侧小阴唇后端会合形成

A.唇后连合
B.阴唇系带
C.阴蒂包皮
D.阴蒂系带
E.以上都不是

答案：B


题号：66/881

关于前庭球的正确描述是

A.相当于男性阴茎海绵体
B.分为中间部和两个外侧部
C.外侧部位于小阴唇皮下
D.中间部较大
E.以上都不对

答案：B


题号：67/881

前庭大腺相当于男性的哪一腺体

A.尿道球腺
B.前列腺
C.精囊
D.附睾
E.以上全不是

答案：A


题号：68/881

关于子宫的正确描述是

A.子宫颈低于坐骨棘平面
B.子宫前倾为子宫颈与体之间形成的钝角
C.子宫峡为子宫颈阴道上部的上端与子宫体相连的部分
D.子宫的固定装置不包括盆底的肌肉
E.其交感神经来自盆内脏神经

答案：C


题号：69/881

关于卵巢外形的正确描述是

A.分内外侧缘，前后面和上下缘
B.内侧缘与小肠相邻
C.内侧缘有血管神经出入称卵巢门
D.前缘称独立缘
E.扁卵圆形，略呈灰红色

答案：E


题号：70/881

关于卵巢的描述，哪一项是错误的

A.后缘中部有血管神经出入，称卵巢门
B.是位于盆腔内成对的实质性器官
C.为腹膜内位器官
D.卵巢表面凸凹不平
E.卵巢借韧带保持其在盆腔的位置

答案：A


题号：71/881

与女性尿道不符的是哪一项

A.女性尿道较男性尿道短、窄且直
B.仅有排尿功能
C.经阴道前方行向前下
D.尿道括约肌为骨骼肌
E.尿道下端有尿道旁腺

答案：A


题号：72/881

卵子产生至受精过程，下列何项错误

A.卵巢是产生卵子和分泌女性激素的器官
B.成熟卵子突破卵巢表面的生殖上皮排至腹膜腔
C.再经输卵管腹腔口进入输卵管
D.经输卵管移至子宫
E.在子宫受精后植入宫内膜，发育成胎儿

答案：E


题号：73/881

关于乳房，下列何者为错误

A.乳癌晚期，局部皮肤可出现橘皮样改变
B.乳腺位于浅筋膜内
C.乳头位于第2肋
D.乳房的外侧可达腋中线
E.乳房位于胸大肌和胸筋膜的表面

答案：C


题号：74/881

关于坐骨肛门窝的正确描述是

A.左、右坐骨肛门窝互不相通
B.外侧壁为盆膈和肛门外括约肌
C.内侧壁为闭孔内肌及其筋膜
D.仅局限在肛门三角范围内
E.内有肛血管和肛神经

答案：E


题号：75/881

直肠指检时，下列哪项结构不能触到

A.男性前列腺
B.女性输卵管
C.女性阴道后壁
D.男性增大的精囊
E.女性子宫颈

答案：B


题号：76/881
答题指南：每组试题与5个共用备选项配对,可重复选用,但每题仅一个正确


尿道海绵体前端的膨大部称

A.阴茎头
B.尿道球
C.包皮系带
D.白膜
E.阴茎脚

答案：A


题号：77/881

尿道海绵体后端的膨大部称

A.阴茎头
B.尿道球
C.包皮系带
D.白膜
E.阴茎脚

答案：B


题号：78/881

阴茎海绵体后端分离，分别附于两侧的耻骨下支和坐骨支，称为

A.阴茎头
B.尿道球
C.包皮系带
D.白膜
E.阴茎脚

答案：E


题号：79/881

阴茎各海绵体的外面均各有一层坚厚的纤维膜，称

A.阴茎头
B.尿道球
C.包皮系带
D.白膜
E.阴茎脚

答案：D


题号：80/881

阴茎包皮与尿道外口相连的皮肤皱襞称

A.阴茎头
B.尿道球
C.包皮系带
D.白膜
E.阴茎脚

答案：C


题号：81/881

射精管开口于

A.男性尿道的前列腺部
B.男性尿道的膜部
C.男性尿道的海绵体部
D.前尿道
E.后尿道

答案：A


题号：82/881

男性尿道第二狭窄位于

A.男性尿道的前列腺部
B.男性尿道的膜部
C.男性尿道的海绵体部
D.前尿道
E.后尿道

答案：B


题号：83/881

环绕尿道膜部括约肌的部位位于

A.男性尿道的前列腺部
B.男性尿道的膜部
C.男性尿道的海绵体部
D.前尿道
E.后尿道

答案：B


题号：84/881

临床上把前列腺部和膜部称为

A.男性尿道的前列腺部
B.男性尿道的膜部
C.男性尿道的海绵体部
D.前尿道
E.后尿道

答案：E


题号：85/881

临床上把海绵体部称为

A.男性尿道的前列腺部
B.男性尿道的膜部
C.男性尿道的海绵体部
D.前尿道
E.后尿道

答案：D


题号：86/881

相当男性阴茎海绵体的是

A.阴道穹隆
B.前庭大腺
C.阴蒂
D.前庭球
E.以上均不是

答案：C


题号：87/881

相当男性尿道海绵体的是

A.阴道穹隆
B.前庭大腺
C.阴蒂
D.前庭球
E.以上均不是

答案：D


题号：88/881

开口于阴道前庭的是

A.阴道穹隆
B.前庭大腺
C.阴蒂
D.前庭球
E.以上均不是

答案：B


题号：89/881

参与构成精索的结构是

A.睾丸
B.附睾
C.前列腺
D.精囊
E.输精管

答案：E


题号：90/881

贮存并促进精子成熟的结构是

A.睾丸
B.附睾
C.前列腺
D.精囊
E.输精管

答案：B


题号：91/881

有尿道穿过的结构是

A.睾丸
B.附睾
C.前列腺
D.精囊
E.输精管

答案：C


题号：92/881

尿道球部破裂尿液可渗至

A.会阴深隙
B.阴囊
C.坐骨肛门窝
D.腹膜后隙
E.腹膜腔

答案：B


题号：93/881

尿道膜部断裂尿液可渗至

A.会阴深隙
B.阴囊
C.坐骨肛门窝
D.腹膜后隙
E.腹膜腔

答案：A


题号：94/881

腹外斜肌腱膜的延续形成

A.精索外筋膜
B.提睾肌
C.精索内筋膜
D.睾丸鞘膜
E.精索

答案：A


题号：95/881

腹横筋膜的延续形成

A.精索外筋膜
B.提睾肌
C.精索内筋膜
D.睾丸鞘膜
E.精索

答案：C


题号：96/881

腹膜的延续形成

A.精索外筋膜
B.提睾肌
C.精索内筋膜
D.睾丸鞘膜
E.精索

答案：D


题号：97/881

腹内斜肌延续形成

A.精索外筋膜
B.提睾肌
C.精索内筋膜
D.睾丸鞘膜
E.精索

答案：B


题号：98/881

限制子宫向两侧运动的韧带是

A.子宫圆韧带
B.子宫主韧带
C.子宫阔韧带
D.骨盆漏斗韧带
E.骶子宫韧带

答案：C


题号：99/881

维持子宫前倾的主要韧带是

A.子宫圆韧带
B.子宫主韧带
C.子宫阔韧带
D.骨盆漏斗韧带
E.骶子宫韧带

答案：A


题号：100/881

卵巢系膜

A.子宫圆韧带
B.子宫主韧带
C.子宫阔韧带
D.骨盆漏斗韧带
E.骶子宫韧带

答案：C


题号：101/881

输卵管系膜

A.子宫圆韧带
B.子宫主韧带
C.子宫阔韧带
D.骨盆漏斗韧带
E.骶子宫韧带

答案：C


题号：102/881

止于大阴唇

A.子宫圆韧带
B.子宫主韧带
C.子宫阔韧带
D.骨盆漏斗韧带
E.骶子宫韧带

答案：A


题号：103/881

产生精子的部位是

A.睾丸网
B.睾丸输出小管
C.精直小管
D.精曲小管
E.间质细胞

答案：D


题号：104/881

产生雄性激素的部位是

A.睾丸网
B.睾丸输出小管
C.精直小管
D.精曲小管
E.间质细胞

答案：E


题号：105/881

尿道最宽部位是

A.尿道前列腺部
B.尿道外口
C.尿道海绵体部
D.尿道舟状窝
E.尿道内口

答案：C（好像选A)


题号：106/881

尿道最窄部位是

A.尿道前列腺部
B.尿道外口
C.尿道海绵体部
D.尿道舟状窝
E.尿道内口

答案：B


题号：107/881

肿瘤的好发部位是

A.子宫底
B.子宫颈
C.子宫体
D.子宫颈管
E.子宫峡

答案：B


题号：108/881

进行剖宫产手术的部位是

A.子宫底
B.子宫颈
C.子宫体
D.子宫颈管
E.子宫峡

答案：E


题号：109/881

一般输卵管结扎术部位是

A.输卵管子宫部
B.输卵管峡
C.输卵管壶腹
D.输卵管漏斗
E.输卵管伞

答案：B


题号：110/881

一般卵子受精部位是

A.输卵管子宫部
B.输卵管峡
C.输卵管壶腹
D.输卵管漏斗
E.输卵管伞

答案：C


题号：111/881
答题指南：每题可有一项或多项正确,多选或少选均不得分
关于乳房的正确描述是

A.乳房位于胸前部，胸大肌和胸筋膜的表面
B.成年女性未产妇的乳房呈半球形
C.乳头周围有色素较多的皮肤区
D.乳头和乳晕处色素较多，皮肤也较厚
E.乳房由皮肤、纤维组织、脂肪组织和乳腺组成

答案：A,B,C,E


题号：112/881

关于卵巢的正确描述是

A.卵巢后缘有血管、神经等出入称卵巢门
B.卵巢在盆腔的位置主要靠韧带来维持
C.卵巢的大小和形状随年龄而有差异
D.卵巢表面上皮在胚胎时期为立方上皮，成年后变为扁平上皮
E.卵巢分泌的激素有卵泡素和黄体素

答案：B,C,D,E


题号：113/881

分泌精液的器官有

A.前列腺
B.睾丸
C.附睾
D.精囊
E.尿道球腺

答案：A,C,D,E


题号：114/881

肛门三角的肌肉有

A.肛提肌
B.尾骨肌
C.会阴浅横肌
D.坐骨海绵体肌
E.肛门外括约肌

答案：A,B,E


题号：115/881

尿生殖三角的肌肉有

A.肛提肌
B.尾骨肌
C.会阴浅横肌
D.坐骨海绵体肌
E.球海绵体肌

答案：C,D,E


题号：116/881

直接开口于男性尿道的有

A.尿道腺
B.输精管
C.输尿管
D.射精管
E.精囊

答案：A,D


题号：117/881
答题指南：在空白处填上正确的文字、得数、编号或图形
男、女性内生殖器都包括   1   、   2   和   3   3部分。

答案：生殖腺,生殖管道,附属腺


题号：118/881

男性的生殖腺是   1   ，生殖管道包括   2   、   3   、   4   和
   5   。附属腺有   6   、   7   和   8   。

答案：睾丸,附睾,输精管,射精管,男性尿道,精囊,前列腺,尿道球腺


题号：119/881

精索表面包有三层被膜，从内向外为   1   、   2   、和   3   。

答案：精索内筋膜,提睾肌,精索外筋膜


题号：120/881

输精管行程较长，可分为四部：它们是：   1   、   2   、   3   和
   4   。

答案：睾丸部,精索部,腹股沟管部,盆部


题号：121/881

输精管经输尿管末端前方至膀胱底的后面，在此两侧逐渐接近并扩大成   1   。输精管末端变细，与   2   排泄管汇合成   3   。

答案：输精管壶腹,精囊,射精管


题号：122/881

前列腺位于   1   与   2   之间，前方为   3   ，后方为   4   。

答案：膀胱,尿生殖膈,耻骨联合,直肠壶腹


题号：123/881

阴茎主要由两个   1   和一个   2   组成，外面包以   3   和   4   。

答案：阴茎海绵体,尿道海绵体,筋膜,皮肤


题号：124/881

女性的生殖腺是   1   ，生殖管道包括   2   、   3   和   4   。附属腺是   5   。

答案：卵巢,输卵管,子宫,阴道,前庭大腺


题号：125/881

子宫位于盆腔的中央，在   1   与   2   之间，下端接   3   ，两侧有
   4   。

答案：膀胱,直肠,阴道,输卵管和卵巢


题号：126/881

输卵管由内侧向外侧依次为   1   、   2   、   3   和   4   四部。

答案：子宫部,峡部,壶腹部,漏斗


题号：127/881

输卵管末端的边缘形成许多细长的突起，称   1   ，其中一个较大的突起连
于卵巢，叫   2   。

答案：输卵管伞,卵巢伞


题号：128/881

固定子宫的韧带有   1   、   2   、   3   和   4   。

答案：子宫阔韧带,子宫圆韧带,子宫主韧带,子宫骶韧带


题号：129/881

以两侧坐骨结节连线为界，可将广义会阴分为两个三角区，前方的称   1   
三角，是   2   区，后方的称   3   三角，是   4   区。

答案：尿生殖,尿生殖区,肛门,肛区


题号：130/881

尿生殖膈是由   1   肌和   2   肌及其上方的   3   筋膜和下方的
   4   筋膜
形成的。

答案：会阴深横肌,尿道括约肌,尿生殖膈上筋膜,尿生殖膈下筋膜


题号：131/881

盆膈是由   1   肌和   2   肌及其上方的   3   筋膜和下方的   4   
筋膜形成的。

答案：肛提肌,尾骨肌,盆膈上筋膜,盆膈下筋膜


题号：132/881
答题指南：判断下列说法正确与否,（纸答卷正确用√错误用×表示）
睾丸为扁椭圆形，可分为内、外两缘，上、下两端，前、后两面。

答案：(×)


题号：133/881

睾丸为男性生殖腺，具有产生精子及分泌生长激素的功能。

答案：(×)


题号：134/881

附睾含10余条睾丸输出小管和一条附睾管。

答案：(√)


题号：135/881

输精管与前列腺排泄管合并成射精管。

答案：(×)


题号：136/881

精索由进出睾丸的血管、神经、淋巴管以及部分输精管等组成。

答案：(√)


题号：137/881

射精管即排精的管道，起始于附睾管，最后开口于尿道前列腺部。

答案：(×)


题号：138/881

精囊是贮存精子的，其排泄管开口于尿道。

答案：(×)


题号：139/881

尿道球腺位于尿生殖膈内，其排泄管开口于尿道膜部。

答案：(×)


题号：140/881

阴茎自然悬垂时，尿道即增加一个耻骨前弯。   

答案：(√)


题号：141/881

阴囊内容纳有睾丸、附睾、输精管末端。

答案：(×)


题号：142/881

男性尿道贯穿的结构，有前列腺、尿生殖膈和阴茎海绵体。

答案：(×)


题号：143/881

男性的生殖腺为精囊。

答案：(×)


题号：144/881

附睾贴附于睾丸的后缘和下端。

答案：(×)


题号：145/881

自睾丸网发出十余条睾丸精直小管进入附睾头。

答案：(×)


题号：146/881

输精管在阴囊根部、睾丸后下方，位置最为表浅，为输精管结扎手术的常选部位。

答案：(×)


题号：147/881

精索的主要成分，除部分射精管外，还有睾丸动脉、蔓状静脉丛、淋巴管和神经以
及包在这些结构外面的被膜。

答案：(×)


题号：148/881

射精管是由两侧精囊腺排泄管合并而成。   

答案：(×)


题号：149/881

前列腺位于膀胱的后方，直肠的前方。

答案：(×)


题号：150/881

阴囊内藏睾丸、附睾和精索的全部。

答案：(×)


题号：151/881

阴茎头为阴茎海绵体的前端膨大部分。

答案：(×)


题号：152/881

阴茎包皮是指阴茎外面的皮肤。

答案：(×)


题号：153/881

睾丸、精索被膜位于皮肤的深面，并包绕在睾丸和精索的外面。

答案：(×)


题号：154/881
答题指南：解释下列名词,缩写应先写(译)出全文再解释
睾丸纵隔

答案：睾丸纵隔：睾丸白膜在其后缘增厚，并凸入睾丸内形成睾丸纵隔，纵隔发出睾丸小
隔，呈扇形伸入睾丸实质内，将睾丸分成睾丸小叶。



题号：155/881

精索

答案：精索：是一对柔软的圆索状结构，由腹股沟管腹环，经腹股沟管，延至睾丸上端。
精索的主要内容是输精管、睾丸动脉和蔓状静脉丛。其表面包有精索内筋膜，提睾
肌及精索外筋膜。



题号：156/881

前列腺沟

答案：前列腺沟：前列腺体的后面平坦，中间有一纵行浅沟，称前列腺沟。在直肠指诊时可
以扪及此沟，前列腺肥大时，此沟消失。



题号：157/881

精液

答案：精液：由输精管道各部及附属腺的分泌物组成。内含精子，呈乳白色，弱碱性，正常
成年男性一次射精约2～5ml，含精子3亿～5亿个。



题号：158/881

睾丸鞘膜

答案：睾丸鞘膜：是腹膜随睾丸下降形成的，分为脏层和壁层。壁层紧贴精索内筋膜内面，
脏层包贴睾丸和附睾表面，脏、壁两层在睾丸后缘处互相返折移行，两者之间的腔
隙为鞘膜腔。



题号：159/881

包皮系带

答案：包皮系带：阴茎包皮与阴茎头和腹侧中线处连有一条皮肤皱襞，称包皮系带。包皮
环切术时需注意勿伤及包皮系带，以免术后影响阴茎正常的勃起。



题号：160/881

后尿道

答案：后尿道：尿道的前列腺部和膜部合称后尿道。



题号：161/881

前尿道

答案：前尿道：尿道的海绵体部称前尿道，是尿道最长的一段。



题号：162/881

卵巢门

答案：卵巢门：卵巢前缘借系膜连于子宫阔韧带，称系膜缘，其中部有血管、神经等出入
处称卵巢门。



题号：163/881

子宫峡

答案：子宫峡：子宫颈阴道上部的上端与子宫体相接，且较狭细，称为子宫峡。在非妊娠
期，此部不明显，长仅1cm，而在妊娠期，此部可延长至7～l1cm。



题号：164/881

阴道穹

答案：阴道穹：阴道的上端宽阔，包绕子宫颈阴道部，在二者之间形成环形凹陷，称为阴
道穹。可分为相互连通的前部、后部和侧部，以后部为最深。其后上方即为直肠子
宫陷凹，临床上可经阴道后穹穿刺，进行诊断和治疗。



题号：165/881

前庭大腺

答案：前庭大腺：又称Bartholin腺，位于阴道口的两侧，前庭球后端的深面，其导管向内
侧开口于阴道前庭。



题号：166/881

阴蒂

答案：阴蒂：位于阴蒂包皮内，由两个阴蒂海绵体构成，以阴蒂脚附着于耻骨下支和坐骨
支，它相当于男性的阴茎海绵体。



题号：167/881

会阴

答案：会阴：有广义的会阴和狭义的会阴，广义的会阴是指封闭骨盆下口的所有软组织结构
，狭义的会阴是指肛门与外生殖器之间的软组织结构。



题号：168/881

乳房悬韧带

答案：乳房悬韧带：乳腺周围的纤维组织向深面发出小的纤维束连于胸筋膜上，从乳腺的表
面也发出小的纤维束连于皮肤和乳头，这些纤维束称为乳房悬韧带。



题号：169/881

盆膈

答案：盆膈：由盆膈上筋膜、盆膈下筋膜及其间的肛提肌和尾骨肌组成，其间有直肠穿过。  



题号：170/881

尿生殖膈

答案：尿生殖膈：由尿生殖膈上筋膜、尿生殖膈下筋膜及其间的会阴深横肌和尿道括约肌
组成，男性有尿道通过，女性有尿道和阴道通过。



题号：171/881

坐骨肛门窝

答案：坐骨肛门窝：在坐骨结节与肛门之间，有一个底朝下的锥形间隙，称坐骨肛门窝。其
外侧壁为闭孔内肌及闭孔筋膜，内侧壁为肛提肌和盆膈下筋膜，前界为尿生殖膈后缘
，后界为臀大肌下缘。



题号：172/881

会阴浅隙

答案：会阴浅隙：会阴浅筋膜与尿生殖膈下筋膜之间围成的间隙称会阴浅隙。内有尿生殖三
角的浅层肌、阴茎根、阴蒂脚等。



题号：173/881

会阴深隙

答案：会阴深隙：尿生殖膈上、下筋膜之间的间隙称会阴深隙。内有尿生殖三角的深层肌，
尿道脚和尿道球腺等。



题号：174/881
答题指南：回答下列问题，有计算时应列出公式、算式及计算步骤
简述睾丸的构造。

答案：答：睾丸表面有一层坚厚的纤维膜，称白膜。沿睾丸后缘白膜增厚，凸入睾丸内形成
睾丸纵隔，从纵隔发出许多结缔组织小隔，将睾丸实质分成许多锥形的睾丸小叶，小
叶内含有盘曲的精曲小管，精子发生于此。小管之间的结缔组织内有间质细胞，分泌
男性激素。精曲小管逐渐向小叶的尖部集中并结合形成20～30条精直小管。精直小管
进入睾丸纵隔内，互相吻合形成睾丸网，从睾丸网发出12～15条睾丸输出小管，出睾
丸后缘的上部进入附睾。



题号：175/881

试述精子产生和贮存的部位及排出体外的途径。

答案：答：睾丸内的精曲小管上皮产生精子→精曲小管→精直小管→睾丸(睾丸纵隔)→睾丸
输出小管→附睾(贮存)→附睾管→输精管→射精管→尿道→排出体外。



题号：176/881

试述前列腺的位置、分叶及功能。

答案：答：前列腺位于膀胱和尿生殖膈之间，前方为耻骨联合，后方为直肠壶腹，其底部与
膀胱颈、精囊及输精管壶腹相邻。可分为前叶、中叶、后叶及两侧叶，可分泌前列腺
液，是精液的重要组成部分。



题号：177/881

阴囊内睾丸和精索被膜的层次如何?

答案：答：由外向内，有①精索外筋膜；②提睾肌；③精索内筋膜；④睾丸鞘膜。



题号：178/881

试述男性尿道的分部、狭窄、弯曲和膨大。

答案：答：分部：①前列腺部；②膜部；③海绵体部；
狭窄：①尿道内口；②膜部；③尿道外口；
弯曲：①耻骨下弯，凸向后下方；②耻骨前弯，凸向前上方；
膨大：①前列腺部；②尿道球部；③舟状窝。



题号：179/881

男性肾盂结石排出过程中易在何处滞留?

答案：答：①输尿管起始处；②输尿管跨越小骨盆入口处；③输尿管壁内部；④尿道内
口；⑤尿道膜部；⑥尿道外口。



题号：180/881

简述子宫的位置及正常姿势。

答案：答：子宫位于盆腔中央，在膀胱与直肠之间，子宫底位于小骨盆入口平面以下，朝
前上方。子宫颈的下端在坐骨棘平面的稍上方。当膀胱空虚时，成年人子宫的正常
姿势是轻度的前倾前屈位。前倾：子宫长轴与阴道长轴之间的角度。前屈：子宫体
与子宫颈之间的角度。两个角均为向前开放的钝角。



题号：181/881

固定子宫的韧带有哪些?各有什么功能?

答案：答：固定子宫的韧带有①子宫阔韧带，其功能是限制子宫向两侧移动；②子宫圆韧
带，其功能是维持子宫前倾位；③子宫主韧带，它是维持子宫正常位置使之不向下
脱垂的重要结构；④子宫骶韧带，其功能是与子宫圆韧带协同，维持子宫的前屈位。



题号：182/881

卵巢悬韧带的作用及意义。

答案：答：卵巢悬韧带是由腹膜形成的皱襞，它起自骨盆缘，向下至卵巢输卵管端，韧带
内含有卵巢血管、淋巴及神经等。因此卵巢悬韧带具有固定和营养卵巢的作用，另
外它还是寻找卵巢血管的标志。



题号：183/881

试述会阴的概念及分部。

答案：答：会阴有广义和狭义的会阴。广义会阴是指封闭骨盆下口的所有软组织而言。狭义
会阴是指肛门与外生殖器之间的软组织结构。广义的会阴呈菱形，其境界：前方为耻
骨联合下缘，后方为尾骨尖，两侧界为耻骨下支、坐骨支、坐骨结节和骶结节韧带。
两坐骨结节前缘的连线将会阴分为前后两部：前部为尿生殖三角，男性有尿道穿过，
女性有尿道和阴道穿过。后部为肛门三角，有肛管通过。



题号：184/881
答题指南：题下选项可能多个正确，只能选择其中最佳的一项
腹膜间位器官有

A.胃
B.胰
C.阑尾
D.直肠上段
E.十二指肠下部

答案：D


题号：185/881

腹膜内位器官有

A.盲肠、肝
B.卵巢、脾
C.输卵管、子宫
D.胆囊、阑尾
E.空回肠、十二指肠降部

答案：B


题号：186/881

关于腹膜腔的正确说法是

A.由浆膜围成
B.由粘膜围成
C.由腹壁围成
D.腹膜腔即腹腔
E.由壁层腹膜和腹壁共同围成

答案：A


题号：187/881

关于腹膜腔，错误的说法是

A.男性是封闭的
B.女性可借输卵管、子宫、阴道等与外界相通
C.腔内含有少量浆液
D.腔内含有胃、肠等器官
E.腔内不含有任何器官

答案：D


题号：188/881

属于腹膜内位器官的是

A.胃
B.十二指肠
C.升结肠
D.肝
E.膀胱

答案：A


题号：189/881

属于腹膜间位器官的是

A.横结肠
B.乙状结肠
C.肝
D.胰
E.肾

答案：C


题号：190/881

属于腹膜外位器官的是

A.降结肠
B.充盈的膀胱
C.子宫
D.胰
E.直肠

答案：D


题号：191/881

不属于腹膜形成的结构是

A.肝圆韧带
B.小肠系膜
C.肝镰状韧带
D.大网膜
E.小网膜

答案：A


题号：192/881

属于腹膜形成的结构是

A.子宫阔韧带
B.子宫圆韧带
C.胆囊窝
D.子宫骶韧带
E.肝圆韧带

答案：A


题号：193/881

关于网膜囊的正确说法是

A.前壁是大网膜和胃的后壁
B.后壁为覆盖在大、小肠表面的腹膜
C.不与腹膜腔相通
D.前壁是小网膜、胃后壁和胃结肠韧带
E.囊内有胰、左肾和左肾上腺等

答案：D


题号：194/881
答题指南：每组试题与5个共用备选项配对,可重复选用,但每题仅一个正确


网膜孔的上界是

A.肝尾叶
B.肝十二指肠韧带
C.左肾、左肾上腺的后下方
D.十二指肠上部
E.胃脾韧带

答案：A


题号：195/881

网膜孔的前界是

A.肝尾叶
B.肝十二指肠韧带
C.左肾、左肾上腺的后下方
D.十二指肠上部
E.胃脾韧带

答案：B


题号：196/881

腹壁动脉襞是

A.脐正中襞
B.脐内侧韧带
C.脐外侧襞
D.脐内侧襞
E.脐正中韧带

答案：C


题号：197/881

腹壁下动脉位于

A.脐正中襞
B.脐内侧韧带
C.脐外侧襞
D.脐内侧襞
E.脐正中韧带

答案：C


题号：198/881

位于脾胃之间的是

A.肝镰状韧带
B.肝圆韧带
C.脾胃韧带
D.脾肾韧带
E.胃膈韧带

答案：C


题号：199/881

位于肝脏前缘的是

A.肝镰状韧带
B.肝圆韧带
C.脾胃韧带
D.脾肾韧带
E.胃膈韧带

答案：B


题号：200/881

位于肝上面的是

A.肝镰状韧带
B.肝圆韧带
C.脾胃韧带
D.脾肾韧带
E.胃膈韧带

答案：A


题号：201/881

不属于腹膜形式的结构是

A.肝镰状韧带
B.肝圆韧带
C.脾胃韧带
D.脾肾韧带
E.胃膈韧带

答案：B


题号：202/881
答题指南：每题可有一项或多项正确,多选或少选均不得分
腹后壁的皱襞和隐窝是

A.肝肾隐窝
B.膀胱上窝
C.十二指肠上襞
D.乙状结肠间隐窝
E.腹股沟外侧窝

答案：A,C,D


题号：203/881

腹膜间位器官是

A.十二指肠上部
B.升结肠
C.直肠上段
D.横结肠
E.子宫

答案：B,C,E


题号：204/881

肝十二指肠韧带内有

A.胆囊管
B.胆总管
C.肝固有动脉
D.胰管
E.肝门静脉

答案：B,C,E


题号：205/881

不属于腹膜形成的结构有

A.肝圆韧带
B.膈结肠韧带
C.肝镰状韧带
D.肝十二指肠韧带
E.静脉韧带

答案：A,E


题号：206/881

属于小网膜的结构是

A.胃结肠韧带
B.肝圆韧带
C.肝胃韧带
D.十二指肠降部
E.肝十二指肠韧带

答案：C,E


题号：207/881
答题指南：在空白处填上正确的文字、得数、编号或图形
网膜孔的前界为肝十二指肠韧带，其内有三件重要结构，分别是   1   、
   2   和   3   。

答案：肝固有动脉,胆总管,肝门静脉


题号：208/881

腹膜腔以横结肠及其系膜为界，分为   1   和   2   。

答案：结肠上区,结肠下区


题号：209/881

肝十二指肠韧带的后方为   1   ，由此可进人小网膜后方的   2   。

答案：网膜孔,网膜囊


题号：210/881

脾的韧带主要包括   1   、   2   、   3   和脾结肠韧带。

答案：胃脾韧带,脾肾韧带,膈脾韧带


题号：211/881
答题指南：判断下列说法正确与否,（纸答卷正确用√错误用×表示）
男、女性腹膜腔为一封闭性的囊状腔隙。

答案：(×)


题号：212/881

小肠系膜根，从第1腰椎体的左侧起，斜向右下延至右骶髂关节的前方。

答案：(×)


题号：213/881

小网膜是肝门与胃小弯和十二指肠上部之间的双层腹膜皱襞。

答案：(√)


题号：214/881

网膜囊的前壁是小网膜和胃的后壁。    

答案：(×)


题号：215/881

小网膜的右缘游离，内有肝固有动脉、胆总管和肝静脉通过。

答案：(×)


题号：216/881

小网膜游离缘的后方为网膜孔，经此孔，大腹膜腔与网膜囊相通。

答案：(√)


题号：217/881

大网膜为双层腹膜皱襞，内有脂肪、血管和巨噬细胞等。

答案：(×)


题号：218/881

大网膜在腹腔脏器有炎症时，可向病变处移位，并包绕病灶。

答案：(√)


题号：219/881

小儿的大网膜较短，因此，小儿阑尾炎穿孔后，引起炎症扩散的机会比成人多。

答案：(√)


题号：220/881

腹膜属于粘膜，呈半透明状，表面光滑。

答案：(×)


题号：221/881

脏腹膜和壁腹膜相互移行所围成的囊状间隙，叫腹腔。

答案：(×)


题号：222/881

小网膜包括肝十二指肠韧带和网膜囊。

答案：(×)


题号：223/881

小网膜的右缘游离，内有肝固有动脉，肝总管和肝静脉通过。

答案：(×)


题号：224/881

网膜囊的前壁有小网膜和横结肠后壁的腹膜。

答案：(×)


题号：225/881

大网膜是连与胃大弯和胃小弯之间的腹膜皱襞，呈围裙状悬垂于横结肠和小肠之前。

答案：(×)


题号：226/881

小儿的大网膜较长，因此，小儿阑尾炎穿孔后，引起炎症的机会比成人多。

答案：(×)


题号：227/881
答题指南：解释下列名词,缩写应先写(译)出全文再解释
腹膜

答案：腹膜：为全身面积最大、配布最复杂的浆膜，由间皮及少量的结缔组织构成，薄而光
滑，呈半透明状。衬于腹、盆腔内表面的腹膜为壁腹膜，覆盖于腹、盆腔脏器表面的
腹膜称为脏腹膜。



题号：228/881

小网膜

答案：小网膜：是肝门向下移行至胃小弯和十二指肠上部的双层腹膜结构。其左侧部从肝门
至胃小弯，也称肝胃韧带，其内含有胃左、右血管，淋巴和神经等。连于肝门与十二
指肠上部者称肝十二指肠韧带，内有肝门静脉、肝固有动脉和胆总管等重要结构。



题号：229/881

网膜孔(Winslow孔)

答案：网膜孔(Winslow孔)：小网膜游离缘的后方为网膜孔，通过网膜孔可进入胃后方的网
膜囊。



题号：230/881

大网膜

答案：大网膜：呈围裙状自胃大弯向下悬垂于腹腔脏器前面的腹膜皱襞。由胃大弯至横结肠
为两层腹膜构成，称胃结肠韧带，向后反折向上形成大网膜后两层，连于横结肠而成
为横结肠系膜，前后两叶常粘连愈着，其内有丰富的血管、淋巴和脂肪。有包绕和限
制炎症扩散的作用。



题号：231/881

网膜囊

答案：网膜囊：为小网膜和胃后方的扁窄间隙，称小腹膜腔。前壁为小腹膜、胃后壁腹膜和
大网膜的前两层，后壁为大网膜后两层、横结肠及其系膜以及盖在左肾上腺、左肾、
胰表面的腹膜，上壁是肝尾叶和膈下面的腹膜；下壁是大网膜前后叶返折部；左侧壁
是脾胃韧带，脾和脾肾韧带；右壁为网膜孔。



题号：232/881

系膜

答案：系膜：由于脏、壁腹膜相互移行，形成许多将器官系连固定于腹、盆壁的双层腹膜结
构，称为系膜，其内含有出入器官的血管、神经及淋巴管和淋巴结等。



题号：233/881
答题指南：回答下列问题，有计算时应列出公式、算式及计算步骤
腹膜炎症或腹部手术后的病人多采取半卧位，为什么?

答案：答：使有害液体流至下腹部，腹膜有吸收的功能，因下腹部腹膜吸收能力较弱，以减
少腹膜对有害物质的吸收。



题号：234/881

试述腹膜与腹、盆腔脏器的关系。

答案：答：可分为三种情况
①腹膜内位器官：脏器表面几乎被腹膜所覆盖，如胃、空肠等。
②腹膜间位器官：脏器表面的大部分被腹膜覆盖，如肝、升结肠等。
③腹膜外位器官：脏器仅有一面被腹膜覆盖，如肾、胰等。



题号：235/881

怀疑胃后壁穿孔患者手术时，医生欲探察胃后壁，最简单易行的入路切开什么腹膜
结构才能见到胃后壁?

答案：答：切开胃结肠韧带或横结肠系膜进入网膜囊，其前壁即为胃后壁。



题号：236/881

腹膜腔积液时在患者仰卧位和坐位时各自最易停留何处?

答案：答：仰卧位时，最易停留在肝肾陷窝。
坐位时，最易停留在直肠子宫陷凹(女)，直肠膀胱陷凹(男)。



题号：237/881

胃后壁穿孔时胃内容物可流经何处?

答案：答：网膜囊──网膜孔──肝肾隐窝──右结肠旁沟──右髂窝──盆腔(Douglas)



题号：238/881

阑尾穿孔时脓液可流经何处?

答案：答：经右结肠旁沟──肝肾隐窝──膈下脓肿。
经右结肠旁沟──右髂窝──盆腔(Douglas腔)



题号：239/881
答题指南：题下选项可能多个正确，只能选择其中最佳的一项
脉管系统的构成

A.心血管系统和淋巴管组成
B.心、动脉、毛细血管和静脉
C.心血管系统和淋巴器官
D.心、动脉、静脉和淋巴导管
E.心血管系统和淋巴系统

答案：E


题号：240/881

关于动脉正确的说法是

A.是一套独立、封闭的管道
B.运送血液回心
C.自心室发出
D.动脉内的血液含氧量均较高
E.心脏发出的大动脉的内压均高于外周动脉的内压

答案：C


题号：241/881

关于心脏外形正确的描述是

A.心尖由左、右心室共同构成
B.左心房构成整个心底
C.界沟分隔左、右心房
D.冠状沟位于心室之间
E.主动脉根的后方为左心房

答案：E


题号：242/881

房室交点是

A.前、后室间沟的交点
B.前室间沟与冠状沟的交点
C.后房间沟，后室间沟与冠状沟的交点
D.右冠状动脉与冠状沟的交点
E.一个十字交叉点

答案：C


题号：243/881

心底朝向何处

A.右侧
B.右前方
C.右后方
D.后方
E.右后上方

答案：E


题号：244/881

关于心尖正确的描述是

A.朝向前下方
B.平对第5肋间
C.由左心室形成
D.偏左侧有心尖切迹
E.位于心脏裸区

答案：C


题号：245/881

心前壁主要由哪部分心腔构成

A.左心室
B.右心室
C.左心房
D.右心房
E.腔静脉窦

答案：B


题号：246/881

有关心脏正确的说法是

A.心前面两心耳之间为主动脉根
B.右心房构成心右缘
C.居于胸腔的正中
D.位于两侧肺之间的前纵隔内
E.冠状沟将心脏分为左、右半

答案：B


题号：247/881

关于心脏各腔的位置正确的是

A.左心室构成心前壁大部
B.右心室构成心脏的右缘
C.右心房构成心后壁大部
D.左心房构成心脏的左缘
E.心尖由左心室构成

答案：E


题号：248/881

关于心脏胸肋面正确的描述是

A.朝向左下方
B.左、右心耳位于主动脉根部两侧
C.大部分由右心房、右心室构成
D.隔心包与胸骨、肋骨直接相贴
E.左心室构成此面大部分

答案：C


题号：249/881

关于心脏表面标志正确的说法是

A.冠状沟分隔左、右心房
B.界沟分隔心房、心室
C.室间沟深部为室间隔
D.心尖左侧有心尖切迹
E.冠状沟位于人体的冠状面上

答案：C


题号：250/881

关于右心房出、入口结构错误的描述是

A.上腔静脉口通常无瓣膜
B.冠状窦口位于房室交点的深面
C.冠状窦口周围多数具有瓣膜
D.出口处有二尖瓣
E.下腔静脉瓣连于卵圆窝缘

答案：D


题号：251/881

有关右心房错误的描述是

A.界嵴分隔腔静脉窦和固有心房
B.固有心房的前上部为右心耳
C.Koch三角的深面为房室结
D.右心房收集除心脏以外体循环的静脉血
E.梳状肌起自界嵴

答案：D


题号：252/881

正常成人右心房正确的描述是

A.投影不超过胸骨右缘
B.投影可达胸骨右缘3cm
C.内侧壁即房间隔
D.右心室将右心房与左心室完全隔开
E.内侧壁可见主动脉隆凸

答案：E


题号：253/881

关于右心房的正确说法是

A.只接收上、下腔静脉的血
B.构成心底的大部分
C.出口处有二尖瓣
D.内下方借房间隔与左心室相隔
E.内侧壁有卵圆窝

答案：E


题号：254/881

关于右心室正确的说法是

A.入口有二尖瓣
B.隔缘肉柱连接室间隔与左心室相隔
C.界嵴分隔流入道与流出道
D.乳头肌直接连于房室瓣
E.乳头肌附着于流入道的室壁

答案：E


题号：255/881

属右心室的结构是

A.隔缘肉柱
B.界嵴
C.Todaro腱
D.二尖瓣
E.主动脉隆凸

答案：A


题号：256/881

关于右心室正确的描述是

A.形成心右缘大部
B.全部室壁由纵横交错的肉柱构成
C.位于右心房的前下方
D.室壁比左心室厚
E.有冠状窦口

答案：C


题号：257/881

关于右心室错误的说法是

A.向上发出肺动脉干
B.下缘参与构成心脏的下缘
C.占心脏前面的大部分
D.参与心尖的构成
E.上半较缩窄的部分为动脉圆锥

答案：D


题号：258/881

关于乳头肌功能正确的描述是

A.心室舒张时打开房室瓣
B.心室收缩时关闭房室瓣
C.将腱索固定于房室瓣膜上
D.是退化遗迹，只起连接作用
E.参与构成房室瓣复合体，防止心室收缩期血液倒流

答案：E


题号：259/881

关于房室瓣正确的描述是

A.瓣膜突入心房腔内
B.腱索连于瓣膜的心房面
C.瓣膜中心为平滑肌
D.防止血液反流入心房
E.房室瓣基部附于心肌上

答案：D


题号：260/881

左心房可见到的结构是

A.上、下腔静脉口
B.冠状窦口
C.卵圆窝
D.界嵴
E.二尖瓣口

答案：E


题号：261/881

关于房间隔错误的说法是

A.位于左、右心房之间的中隔
B.房间隔的肌层肥厚
C.胚胎时期房间隔上有卵圆孔
D.由两层心内膜和之间的心房肌等构成
E.由右后斜向左前

答案：B


题号：262/881

关于左心室流出道位置哪项正确

A.位于左心室腔前部
B.位于左心室腔前外侧部
C.位于左心室腔前内侧部
D.位于左心室腔后外侧部
E.位于左心室腔后内侧部

答案：C


题号：263/881

关于左心室错误的说法是

A.位于前、后室间沟的左侧
B.左心室壁较右心室壁厚
C.其右上部延伸为动脉圆锥
D.参与构成心脏左缘
E.发出主动脉

答案：C


题号：264/881

心脏瓣膜复合体不包括哪个结构

A.二、三尖瓣瓣环
B.瓣尖
C.腱索
D.乳头肌
E.肉柱

答案：E


题号：265/881

下列关于心室的描述哪项是错误的

A.心脏射血时房室瓣关闭
B.心室的流入道较光滑
C.左心室壁厚约为右心室壁厚的3倍
D.隔缘肉柱位于右心室
E.出口有半月瓣

答案：B


题号：266/881

关于心腔内结构正确的说法是

A.冠状窦口位于左心房
B.右心室的出口为主动脉口
C.三尖瓣口连接左心房与左心室
D.界嵴为左心室的分部标志
E.节制索位于右心室

答案：E


题号：267/881

心脏收缩射血期瓣膜的状态是

A.主动脉瓣、肺动脉瓣开放
B.二尖瓣、三尖瓣开放
C.主动脉瓣开放，肺动脉瓣关闭
D.二尖瓣关闭、三尖瓣开放
E.二尖瓣开放，主动脉瓣关闭

答案：A


题号：268/881

心室舒张充盈期防止血液逆流的装置是

A.主动脉瓣和二尖瓣
B.肺动脉瓣和三尖瓣
C.主动脉瓣和三尖瓣
D.主动脉瓣和肺动脉瓣
E.二尖瓣和三尖瓣

答案：D


题号：269/881

关于心壁的正确说法是

A.卵圆窝位于室间隔的上部
B.房间隔缺损常见于膜部
C.室间隔中部凸向右心室
D.整个心脏右心室室壁最厚
E.心房肌和心室肌相互移行

答案：C


题号：270/881

关于室间隔膜部正确的说法是

A.缺损可以导致左心室向右心房血液分流
B.分隔右心室流出道与左心室流入道
C.后上部分隔右心室与左心房
D.占室间隔的1/2
E.借二尖瓣前瓣分为两部

答案：A


题号：271/881

关于室间隔正确的描述是

A.呈垂直位
B.大部分缺乏肌质
C.缺损多发生于膜部
D.主要由结缔组织构成
E.前、后缘的表面标志部明显

答案：C


题号：272/881

心传导系右束支经何结构至右心室前壁

A.室上嵴
B.界嵴
C.Todaro腱
D.隔缘肉柱
E.Koch三角

答案：D


题号：273/881

关于心室壁结构正确的描述是

A.肉柱布满心室壁
B.室间隔左侧连有隔侧乳头肌
C.隔缘肉柱在左心室的下部
D.心室条索含Purkinje纤维
E.室上嵴为左心室分部标志

答案：D


题号：274/881

通过心脏右纤维三角的结构是

A.房室束
B.左束支
C.右束支
D.结间束
E.窦房结支

答案：A


题号：275/881

含有心传导系右束支的结构是

A.界嵴
B.室上嵴
C.室间隔膜部
D.隔缘肉柱
E.乳头肌

答案：D


题号：276/881

关于窦房结正确的描述是

A.内脏神经作用决定其兴奋
B.借房室束连于房室结
C.是心脏的正常起搏点
D.位于房间隔下部右侧心内膜下
E.属于特殊神经组织

答案：C


题号：277/881

窦房结位于

A.下腔静脉口的右侧
B.房间隔下方
C.冠状窦口前上方
D.界嵴处
E.上腔静脉与右心房交界处心外膜深面

答案：E


题号：278/881

关于右冠状动脉正确的描述是

A.起于主动脉前窦
B.窦房结的主要供血动脉
C.与心大静脉伴行
D.分布室间隔后2/3
E.由右心耳与主动脉根部之间穿出

答案：B


题号：279/881

多数人的窦房结滋养动脉起自

A.左冠状动脉
B.右冠状动脉
C.前室间支
D.后室间支
E.旋支

答案：B


题号：280/881

室间隔前2/3的滋养动脉是

A.动脉圆锥支
B.前室间支
C.对角支
D.左旋支
E.右旋支

答案：B


题号：281/881

房室结的滋养动脉通常起自

A.左冠状动脉
B.右冠状动脉
C.前室间支
D.后室间支
E.旋支

答案：B


题号：282/881

关于冠状动脉错误的说法是

A.是营养心脏的动脉
B.房室结动脉多发自左冠状动脉
C.发自升主动脉
D.窦房结动脉多发自右冠状动脉
E.右冠状动脉发出后室间支

答案：B


题号：283/881

关于右冠状动脉正确的描述是

A.行经右心耳与肺动脉起始部之间
B.发出旋支
C.营养室间隔前部
D.发出前室间支
E.与左冠状动脉的分支之间无吻合

答案：A


题号：284/881

关于左冠状动脉正确的说法是

A.前室间支由其发出
B.与右冠状动脉之间无吻合
C.窦房结支多发自此动脉
D.起始段行经左心耳与左肺动脉之间
E.发自主动脉后窦

答案：A


题号：285/881

左室前壁及室间隔前部心肌梗死，可能累及的血管是

A.左冠状动脉主干
B.前室间支
C.旋支
D.后室间支
E.右冠状动脉主干

答案：B


题号：286/881

关于心包错误的描述是

A.分为纤维心包和浆膜心包
B.纤维心包伸缩性很小
C.浆膜心包又分为脏、壁两层
D.纤维心包与浆膜心包间为心包腔
E.心包腔内有少量浆液

答案：D


题号：287/881

关于心包腔描述错误的是

A.是浆膜心包脏、壁层之间的腔隙
B.是封闭的潜在性腔隙
C.是浆膜腔
D.内有少量的浆液
E.起保护作用，可防止心脏过度扩张

答案：E


题号：288/881

关于纤维心包正确的描述是

A.分壁层和脏层
B.后部与左心房后壁间有心包斜窦
C.与出入心的大血管外膜相续
D.下方与隔胸膜相贴
E.与心外膜之间的窄隙称心包腔

答案：C


题号：289/881

心包横窦位于

A.心包腔前下部
B.升主动脉与肺动脉后方
C.下腔静脉和心包后壁之间
D.上腔静脉和右肺血管之间
E.主动脉和左心房后壁之间

答案：B


题号：290/881

关于肺动脉正确的说法是

A.发自左心室
B.左肺动脉横过胸主动脉的后方
C.其末端与主动脉弓下缘之间有动脉韧带
D.是肺的营养性血管
E.将动脉血运至肺

答案：C


题号：291/881

关于肺动脉干的正确描述是

A.起始处位于主动脉根后方
B.位于心包内
C.起于左心室
D.由左前下行向右后上
E.运送含氧量高的动脉血

答案：B


题号：292/881

关于升主动脉正确的说法是

A.从左心室发出后弓状弯向左后方
B.无分支
C.起始部内腔向外膨出，称主动脉窦
D.位于上纵隔内
E.位于心包外

答案：C


题号：293/881

关于主动脉弓正确的说法是

A.位于胸骨角平面之下
B.自左前方弯向右后方
C.分支有头臂干、右颈总动脉和右锁骨下动脉
D.弓的下缘借动脉韧带连于肺动脉
E.前方有气管，后方有食管

答案：D


题号：294/881

主动脉弓发出的分支由右向左依次是

A.头臂干、右颈总动脉和右锁骨下动脉
B.右锁骨下动脉、右颈总动脉和左锁骨下动脉
C.头臂干、右颈总动脉和左锁骨下动脉
D.左颈总动脉、左锁骨下动脉和头臂干
E.头臂干、左颈总动脉和左锁骨下动脉

答案：E


题号：295/881

主动脉弓的分支有

A.右颈总动脉
B.右锁骨下动脉
C.冠状动脉
D.椎动脉
E.头臂干

答案：E


题号：296/881

关于主动脉弓的描述错误的是

A.位于胸骨的后方
B.发出左、右颈总动脉和左、右锁骨下动脉
C.弯向左后下方
D.在右侧第2胸肋关节处接升主动脉
E.在第4胸椎下缘移行为降主动脉

答案：B


题号：297/881

关于颈总动脉的正确描述是

A.左侧颈总动脉起自头臂干
B.沿胸锁乳突肌前缘上行
C.在甲状软骨上缘水平分为2支
D.分叉处的前壁上有颈动脉小球
E.伴行于同名静脉外侧

答案：C


题号：298/881

有关颈总动脉的描述错误的是

A.头颈部出血可压迫此动脉
B.左侧者发自头臂干
C.分叉处的后壁上有颈动脉小球
D.分支为颈内、外动脉
E.两侧均经胸锁关节后方

答案：B


题号：299/881

关于颈动脉窦正确的说法是

A.位于颈总动脉分叉处的后方
B.是化学感受器
C.感受血压的变化
D.为一卵圆形小体
E.大多数人有此结构

答案：C


题号：300/881

关于颈内动脉正确的描述是

A.在颈部发出舌动脉
B.其颈部位居颈外动脉的内侧
C.供应脑的前2/3
D.伴行于颈内静脉外侧
E.起始处的膨大称颈动脉小球

答案：C


题号：301/881

颈外动脉的分支不包括

A.甲状腺上动脉
B.椎动脉
C.枕动脉和耳后动脉
D.面动脉和舌动脉
E.颞浅动脉和上颌动脉

答案：B


题号：302/881

属于颈外动脉分支的是

A.甲状腺上动脉
B.椎动脉
C.脑膜中动脉
D.胸廓内动脉
E.甲状腺下动脉

答案：A


题号：303/881

关于脑膜中动脉的正确描述是

A.起自颞浅动脉
B.颞部翼点处骨折易伤及此动脉
C.行于蛛网膜下隙
D.滋养蛛网膜和软脑膜
E.经破裂孔入颅腔

答案：B


题号：304/881

关于面动脉错误的描述是

A.起点约平下颌角高度
B.于下颌下腺处行于其深面
C.于咬肌止点前缘位置表浅
D.至眶部移行为内眦动脉
E.是眼球的主要滋养动脉

答案：E


题号：305/881

属上颌动脉分支的血管是

A.咽升动脉
B.甲状腺上动脉
C.舌动脉
D.面动脉
E.脑膜中动脉

答案：E


题号：306/881

颞部出血压迫止血的动脉是

A.面动脉
B.颞浅动脉
C.上颌动脉
D.内眦动脉
E.颈外动脉

答案：B


题号：307/881

不属于锁骨下动脉分支的是

A.甲状颈干
B.胸廓内动脉
C.椎动脉
D.肋颈干
E.咽升动脉

答案：E


题号：308/881

穿经四边孔的动脉是

A.胸肩峰动脉
B.旋肩胛动脉
C.肩胛下动脉
D.旋肱前动脉
E.旋肱后动脉

答案：E


题号：309/881

关于椎动脉正确的描述是

A.向上穿行全部颈椎的横突孔
B.为颈外动脉的分支之一
C.参与组成大脑动脉环
D.经枕骨大孔入颅
E.发出大脑后动脉

答案：D


题号：310/881

关于锁骨下动脉错误的说法是

A.锁骨中点上方锁骨上窝为该动脉的止血点
B.在颈根部行经前、中斜角肌之间
C.在颈根部斜越胸膜顶前方
D.右侧锁骨下动脉起自头臂干
E.所有分支均分布于上肢

答案：E


题号：311/881

关于胸廓内动脉正确的说法是

A.终支为腹壁下动脉
B.为锁骨下动脉延续
C.分支分布于心包和膈等
D.起自颈外动脉
E.于斜角肌间隙处起于锁骨下动脉

答案：C


题号：312/881

三角肌的主要滋养动脉是

A.胸外侧动脉
B.胸肩峰动脉
C.肩胛下动脉
D.旋肩胛动脉
E.旋肱前动脉

答案：B


题号：313/881

前锯肌的滋养动脉是

A.肋间后动脉
B.旋肩胛动脉
C.胸背动脉
D.胸外侧动脉
E.胸廓内动脉

答案：D


题号：314/881

关于肱动脉的说法正确的是

A.为锁骨下动脉的延续
B.行于桡骨背面
C.与桡神经伴行
D.在肘窝处位于肱二头肌外侧
E.与正中神经一起行至肘窝

答案：E


题号：315/881

关于桡动脉错误的描述是

A.为肱动脉的分支之一
B.沿肱桡肌内侧深面下行
C.至桡骨下端，弯行向手背
D.主干末端参与构成掌浅弓
E.在腕部常取此动脉摸脉

答案：D


题号：316/881

关于尺动脉正确的描述是

A.是临床触摸脉搏的部位
B.骨间总动脉为其主要分支
C.主干末端参与构成掌深弓
D.下行中曾穿过肱桡肌
E.在腕部发出掌浅支

答案：B


题号：317/881

手指出血压迫止血的最佳部位是

A.手指前后
B.掌心
C.指根两侧
D.指尖两侧
E.前臂远侧

答案：C


题号：318/881

掌深弓

A.由桡动脉掌深支和尺动脉掌深支组成
B.位于指浅屈肌腱浅面
C.由桡、尺动脉末端组成
D.由尺动脉掌深支和桡动脉末端组成
E.由桡动脉掌浅支和尺动脉末端组成

答案：D


题号：319/881

关于胸主动脉的说法错误的是

A.平胸骨角高度续于主动脉弓
B.穿主动脉裂孔续为腹主动脉
C.下端位于下腔静脉的左侧
D.胸主动脉的脏支较为粗大
E.胸主动脉属后纵隔器官

答案：D


题号：320/881

关于腹主动脉分支错误的说法是

A.分为壁支和脏支
B.脏支包括成对和不成对的
C.最上方不成对的脏支为腹腔干
D.阑尾动脉为其主要分支之一
E.肾上腺中动脉为该动脉发出的腔支

答案：D


题号：321/881

下列哪条动脉为腹腔干的三大分支之一

A.胃左动脉
B.胃右动脉
C.肠系膜上动脉
D.肠系膜下动脉
E.肝固有动脉

答案：A


题号：322/881

肾上腺中动脉通常起自

A.膈下动脉
B.肾动脉
C.腹主动脉
D.腹腔干
E.腰动脉

答案：C


题号：323/881

脾动脉分支分布范围不包括

A.胃
B.胰
C.胆囊
D.大网膜
E.脾

答案：C


题号：324/881

不直接起自腹主动脉的是

A.脾动脉
B.肠系膜上动脉
C.睾丸动脉
D.肾动脉
E.肾上腺中动脉

答案：A


题号：325/881

胃的供血动脉中起自肝固有动脉的是

A.胃左动脉
B.胃右动脉
C.胃后动脉
D.胃短动脉
E.胃网膜右动脉

答案：B


题号：326/881

胆囊动脉通常起自哪条动脉

A.肝固有动脉
B.胃左动脉
C.胃右动脉
D.肝左动脉
E.肝动脉右支

答案：E


题号：327/881

胃网膜右动脉起自

A.胰十二指肠上动脉
B.胃十二指肠动脉
C.脾动脉
D.肝固有动脉
E.肠系膜上动脉

答案：B


题号：328/881

阑尾动脉起自

A.空肠动脉
B.回肠动脉
C.中结肠动脉
D.右结肠动脉
E.回结肠动脉

答案：E


题号：329/881

有关肠系膜上动脉的说法正确的是

A.平第12胸椎发自腹主动脉
B.营养全部小肠
C.行于肠系膜内
D.分布于全部结肠
E.经十二指肠水平部的后方下行

答案：C


题号：330/881

不是肠系膜上动脉分支的动脉是

A.空肠动脉
B.回肠动脉
C.右结肠动脉
D.中结肠动脉
E.左结肠动脉

答案：E


题号：331/881

肠系膜下动脉起始部闭塞，可能出现血运障碍的部位是

A.十二指肠和胰
B.空肠和回肠
C.升结肠和横结肠
D.阑尾
E.降结肠和乙状结肠

答案：E


题号：332/881

关于阑尾动脉的说法错误的是

A.为回结肠动脉的分支
B.行经回肠末端的后方
C.沿阑尾系膜游离缘至阑尾尖端
D.分支是在阑尾系膜内分出
E.发自右结肠动脉

答案：E


题号：333/881

关于肾动脉的说法正确的是

A.在肾静脉的后方行向肾
B.除分布于肾外，无分支
C.在肾盂的后方行向肾
D.是腹主动脉中惟一成对的动脉
E.右肾动脉较左肾动脉短

答案：A


题号：334/881

有关子宫动脉的说法错误的是

A.发自髂内动脉
B.行于子宫阔韧带两层之间
C.在子宫颈外侧越过输尿管的后方
D.沿子宫侧缘上行
E.分布于子宫、输卵管等处

答案：C


题号：335/881

膀胱上动脉起自

A.髂外动脉
B.髂内动脉
C.阴部内动脉
D.闭孔动脉
E.脐动脉

答案：E


题号：336/881

关于股动脉的说法正确的是

A.是髂内动脉的延续
B.在大腿前面股三角内下行
C.发出腹壁下动脉
D.于收肌管内续于腘动脉
E.在腹股沟韧带深面行于股神经外侧

答案：B


题号：337/881

胫后动脉经过

A.内踝前方
B.内踝后方
C.外踝前方
D.外踝后方
E.与腓深神经伴行

答案：B


题号：338/881

关于足背动脉正确的描述是

A.起于伸肌上支持带的上方
B.行于趾长伸肌腱外侧
C.胫前动脉在小腿的分支
D.在足背远端较深
E.踝关节前方，内、外踝连线中点处为压迫止血点

答案：E


题号：339/881

关于面静脉的描述，错误的是

A.起自内眦静脉
B.注入颈内静脉
C.缺乏静脉瓣
D.通过面深静脉与海绵窦相通
E.位于面动脉后方

答案：D


题号：340/881

颈外静脉

A.由面静脉和下颌后静脉汇合而成
B.沿胸锁乳头肌深面下行
C.注入锁骨下静脉或静脉角
D.主要收集颈部的静脉血
E.坐立时可显露

答案：C


题号：341/881

关于颈内静脉的描述，错误的是

A.续于乙状窦
B.位于颈动脉鞘内
C.与面静脉汇合成锁骨下静脉
D.属支有舌静脉和咽静脉
E.外伤时可致空气栓塞

答案：C


题号：342/881

锁骨下静脉

A.在第1肋外侧缘续于腋静脉
B.行于腋动脉的后上方
C.在前斜角肌后方与颈外静脉汇合
D.右淋巴导管注入
E.属支是颈内静脉

答案：A


题号：343/881

头静脉

A.经贵要静脉与肘正中静脉交通
B.起自手背静脉网的尺侧
C.经肱二头肌内侧沟上行
D.收集前臂尺侧半的静脉血
E.注入腋静脉或锁骨下静脉

答案：E


题号：344/881

奇静脉

A.起自腰静脉
B.至第4胸椎高度勾绕右肺根
C.注入头臂静脉
D.收集左侧肋间后静脉的血液
E.沿食管前方上行

答案：B


题号：345/881

大隐静脉

A.起自外踝前方
B.沿膝关节内前方上行
C.经腹股沟韧带深面注入股静脉
D.收集除小腿外侧部的下肢静脉血液
E.深静脉回流受阻时可发生曲张

答案：E


题号：346/881
答题指南：每组试题与5个共用备选项配对,可重复选用,但每题仅一个正确


前、后室间沟在心尖右侧的汇合处

A.心尖切迹
B.房室交点
C.左、右心室的表面分界标志
D.左、右心房的表面分界标志
E.心房和心室的表面分界标志

答案：A


题号：347/881

后房间沟、后室间沟与冠状沟的相交处

A.心尖切迹
B.房室交点
C.左、右心室的表面分界标志
D.左、右心房的表面分界标志
E.心房和心室的表面分界标志

答案：B


题号：348/881

前室间沟为

A.心尖切迹
B.房室交点
C.左、右心室的表面分界标志
D.左、右心房的表面分界标志
E.心房和心室的表面分界标志

答案：C


题号：349/881

冠状沟为

A.心尖切迹
B.房室交点
C.左、右心室的表面分界标志
D.左、右心房的表面分界标志
E.心房和心室的表面分界标志

答案：E


题号：350/881

后房间沟为

A.心尖切迹
B.房室交点
C.左、右心室的表面分界标志
D.左、右心房的表面分界标志
E.心房和心室的表面分界标志

答案：D


题号：351/881

冠状动脉的起始处

A.主动脉窦
B.肺动脉窦
C.腔静脉窦
D.左心房窦
E.冠状窦

答案：A


题号：352/881

肺静脉开口处

A.主动脉窦
B.肺动脉窦
C.腔静脉窦
D.左心房窦
E.冠状窦

答案：D


题号：353/881

收集大部分心静脉血回流到右心房

A.主动脉窦
B.肺动脉窦
C.腔静脉窦
D.左心房窦
E.冠状窦

答案：E


题号：354/881

属于右心房一部分的是

A.主动脉窦
B.肺动脉窦
C.腔静脉窦
D.左心房窦
E.冠状窦

答案：C


题号：355/881

防止左心室血液逆流回左心房的结构

A.二尖瓣复合体
B.三尖瓣复合体
C.主动脉瓣
D.肺动脉瓣
E.下腔静脉瓣

答案：A


题号：356/881

防止右心室血液逆流右心房的结构

A.二尖瓣复合体
B.三尖瓣复合体
C.主动脉瓣
D.肺动脉瓣
E.下腔静脉瓣

答案：B


题号：357/881

防止主动脉血液逆流左心室的结构

A.二尖瓣复合体
B.三尖瓣复合体
C.主动脉瓣
D.肺动脉瓣
E.下腔静脉瓣

答案：C


题号：358/881

防止肺动脉血液逆流回右心室的结构

A.二尖瓣复合体
B.三尖瓣复合体
C.主动脉瓣
D.肺动脉瓣
E.下腔静脉瓣

答案：D


题号：359/881

右心室流入道的下界

A.室上嵴
B.动脉圆锥
C.隔缘肉柱
D.界嵴
E.主动脉前庭

答案：C


题号：360/881

右心房前后部的分界线

A.室上嵴
B.动脉圆锥
C.隔缘肉柱
D.界嵴
E.主动脉前庭

答案：D


题号：361/881

组成左心室流出道的是

A.室上嵴
B.动脉圆锥
C.隔缘肉柱
D.界嵴
E.主动脉前庭

答案：E


题号：362/881

右心室流出道与流入道的分界线

A.室上嵴
B.动脉圆锥
C.隔缘肉柱
D.界嵴
E.主动脉前庭

答案：A


题号：363/881

组成右心室流出道的是

A.室上嵴
B.动脉圆锥
C.隔缘肉柱
D.界嵴
E.主动脉前庭

答案：B


题号：364/881

心的正常起搏点位于

A.窦房结
B.结间束
C.房室结
D.房室束
E.Purkinje纤维

答案：A


题号：365/881

最重要的次级起搏点

A.窦房结
B.结间束
C.房室结
D.房室束
E.Purkinje纤维

答案：C


题号：366/881

位于心内膜下与心肌细胞相连

A.窦房结
B.结间束
C.房室结
D.房室束
E.Purkinje纤维

答案：E


题号：367/881

分支供应室间隔的前2/3

A.前室间支
B.左冠状动脉旋支
C.左冠状动脉后室间支
D.右缘支
E.右旋支

答案：A


题号：368/881

供应室间隔后1/3

A.前室间支
B.左冠状动脉旋支
C.左冠状动脉后室间支
D.右缘支
E.右旋支

答案：C


题号：369/881

供应房室结的动脉多发自

A.前室间支
B.左冠状动脉旋支
C.左冠状动脉后室间支
D.右缘支
E.右旋支

答案：E


题号：370/881

冠状动脉造影时可作为确定心缘的标志

A.前室间支
B.左冠状动脉旋支
C.左冠状动脉后室间支
D.右缘支
E.右旋支

答案：D


题号：371/881

颞浅动脉起自

A.颈总动脉
B.颈内动脉
C.颈外动脉
D.锁骨下动脉
E.甲状颈干

答案：C


题号：372/881

甲状腺上动脉起自

A.颈总动脉
B.颈内动脉
C.颈外动脉
D.锁骨下动脉
E.甲状颈干

答案：C


题号：373/881

甲状腺下动脉起自

A.颈总动脉
B.颈内动脉
C.颈外动脉
D.锁骨下动脉
E.甲状颈干

答案：E


题号：374/881

椎动脉起自

A.颈总动脉
B.颈内动脉
C.颈外动脉
D.锁骨下动脉
E.甲状颈干

答案：D


题号：375/881

面动脉

A.发出脑膜中动脉的动脉
B.经咬肌前缘绕过下颌骨下缘
C.发出进入腹直肌鞘血管的动脉
D.发出到甲状腺血管的动脉
E.经颈椎横突孔到颅腔内的动脉

答案：B


题号：376/881

上颌动脉

A.发出脑膜中动脉的动脉
B.经咬肌前缘绕过下颌骨下缘
C.发出进入腹直肌鞘血管的动脉
D.发出到甲状腺血管的动脉
E.经颈椎横突孔到颅腔内的动脉

答案：A


题号：377/881

胸廓内动脉

A.发出脑膜中动脉的动脉
B.经咬肌前缘绕过下颌骨下缘
C.发出进入腹直肌鞘血管的动脉
D.发出到甲状腺血管的动脉
E.经颈椎横突孔到颅腔内的动脉

答案：C


题号：378/881

椎动脉

A.发出脑膜中动脉的动脉
B.经咬肌前缘绕过下颌骨下缘
C.发出进入腹直肌鞘血管的动脉
D.发出到甲状腺血管的动脉
E.经颈椎横突孔到颅腔内的动脉

答案：E


题号：379/881

甲状颈干

A.发出脑膜中动脉的动脉
B.经咬肌前缘绕过下颌骨下缘
C.发出进入腹直肌鞘血管的动脉
D.发出到甲状腺血管的动脉
E.经颈椎横突孔到颅腔内的动脉

答案：D


题号：380/881

颈动脉窦

A.压力感受器
B.化学感受器
C.经过颅骨翼点内面
D.穿斜角肌间隙
E.分布于视器和脑

答案：A


题号：381/881

颈动脉小球

A.压力感受器
B.化学感受器
C.经过颅骨翼点内面
D.穿斜角肌间隙
E.分布于视器和脑

答案：B


题号：382/881

脑膜中动脉

A.压力感受器
B.化学感受器
C.经过颅骨翼点内面
D.穿斜角肌间隙
E.分布于视器和脑

答案：C


题号：383/881

锁骨下动脉

A.压力感受器
B.化学感受器
C.经过颅骨翼点内面
D.穿斜角肌间隙
E.分布于视器和脑

答案：D


题号：384/881

桡动脉

A.穿四边孔
B.构成掌浅弓
C.行于桡神经沟
D.发出掌心动脉
E.在腕部用于触摸脉搏的动脉

答案：E


题号：385/881

尺动脉终末支

A.穿四边孔
B.构成掌浅弓
C.行于桡神经沟
D.发出掌心动脉
E.在腕部用于触摸脉搏的动脉

答案：B


题号：386/881

肱深动脉

A.穿四边孔
B.构成掌浅弓
C.行于桡神经沟
D.发出掌心动脉
E.在腕部用于触摸脉搏的动脉

答案：C


题号：387/881

掌深弓

A.穿四边孔
B.构成掌浅弓
C.行于桡神经沟
D.发出掌心动脉
E.在腕部用于触摸脉搏的动脉

答案：D


题号：388/881

旋肱后动脉

A.穿四边孔
B.构成掌浅弓
C.行于桡神经沟
D.发出掌心动脉
E.在腕部用于触摸脉搏的动脉

答案：A


题号：389/881

发出到肾上腺的动脉

A.腹腔干
B.肾动脉
C.肠系膜上动脉
D.肠系膜下动脉
E.肝右动脉

答案：B


题号：390/881

发出营养肝、胃、脾等脏器的动脉

A.腹腔干
B.肾动脉
C.肠系膜上动脉
D.肠系膜下动脉
E.肝右动脉

答案：A


题号：391/881

发出到胆囊的动脉

A.腹腔干
B.肾动脉
C.肠系膜上动脉
D.肠系膜下动脉
E.肝右动脉

答案：E


题号：392/881

平第3腰椎水平发出

A.腹腔干
B.肾动脉
C.肠系膜上动脉
D.肠系膜下动脉
E.肝右动脉

答案：D


题号：393/881

营养胰腺的动脉发自

A.胃十二指肠动脉
B.胃网膜右动脉
C.回结肠动脉
D.右结肠动脉
E.肠系膜下动脉

答案：A


题号：394/881

营养阑尾的动脉发自

A.胃十二指肠动脉
B.胃网膜右动脉
C.回结肠动脉
D.右结肠动脉
E.肠系膜下动脉

答案：C


题号：395/881

营养升结肠的动脉发自

A.胃十二指肠动脉
B.胃网膜右动脉
C.回结肠动脉
D.右结肠动脉
E.肠系膜下动脉

答案：D


题号：396/881

营养直肠的动脉发自

A.胃十二指肠动脉
B.胃网膜右动脉
C.回结肠动脉
D.右结肠动脉
E.肠系膜下动脉

答案：E


题号：397/881

子宫动脉

A.分布会阴部的动脉
B.从腹部进入盆腔的动脉
C.通过梨状肌上孔的动脉
D.分布于大腿内侧部的动脉
E.起止均在盆腔内的动脉

答案：E


题号：398/881

臀上动脉

A.分布会阴部的动脉
B.从腹部进入盆腔的动脉
C.通过梨状肌上孔的动脉
D.分布于大腿内侧部的动脉
E.起止均在盆腔内的动脉

答案：C


题号：399/881

闭孔动脉

A.分布会阴部的动脉
B.从腹部进入盆腔的动脉
C.通过梨状肌上孔的动脉
D.分布于大腿内侧部的动脉
E.起止均在盆腔内的动脉

答案：D


题号：400/881

阴部内动脉

A.分布会阴部的动脉
B.从腹部进入盆腔的动脉
C.通过梨状肌上孔的动脉
D.分布于大腿内侧部的动脉
E.起止均在盆腔内的动脉

答案：A


题号：401/881

区分腹股沟斜疝和直疝的标志

A.股深动脉
B.腹壁下动脉
C.股动脉
D.胫后动脉
E.腹壁浅动脉

答案：B


题号：402/881

用于取带血管蒂的皮瓣

A.股深动脉
B.腹壁下动脉
C.股动脉
D.胫后动脉
E.腹壁浅动脉

答案：E


题号：403/881

营养股后肌群

A.股深动脉
B.腹壁下动脉
C.股动脉
D.胫后动脉
E.腹壁浅动脉

答案：A


题号：404/881

经过收肌腱裂孔

A.股深动脉
B.腹壁下动脉
C.股动脉
D.胫后动脉
E.腹壁浅动脉

答案：C


题号：405/881

一侧头面部出血

A.可压迫颈总动脉进行止血
B.可压迫颞浅动脉进行止血
C.可压迫面动脉进行止血
D.可压迫锁骨下动脉进行止血
E.可压迫股动脉进行止血

答案：A


题号：406/881

面颊部出血

A.可压迫颈总动脉进行止血
B.可压迫颞浅动脉进行止血
C.可压迫面动脉进行止血
D.可压迫锁骨下动脉进行止血
E.可压迫股动脉进行止血

答案：C


题号：407/881

上肢出血

A.可压迫颈总动脉进行止血
B.可压迫颞浅动脉进行止血
C.可压迫面动脉进行止血
D.可压迫锁骨下动脉进行止血
E.可压迫股动脉进行止血

答案：D


题号：408/881

下肢出血

A.可压迫颈总动脉进行止血
B.可压迫颞浅动脉进行止血
C.可压迫面动脉进行止血
D.可压迫锁骨下动脉进行止血
E.可压迫股动脉进行止血

答案：E


题号：409/881

颅顶部和颞部出血

A.可压迫颈总动脉进行止血
B.可压迫颞浅动脉进行止血
C.可压迫面动脉进行止血
D.可压迫锁骨下动脉进行止血
E.可压迫股动脉进行止血

答案：B


题号：410/881
答题指南：每题可有一项或多项正确,多选或少选均不得分
心血管系统包括：

A.心
B.动脉
C.毛细血管
D.静脉
E.淋巴

答案：A,B,C,D


题号：411/881

关于体循环和肺循环的描述，正确的是

A.体循环起自左心室
B.体循环动脉内含动脉血
C.体循环终于右心房
D.肺循环静脉内含静脉血
E.肺循环起自右心室

答案：A,B,C,E


题号：412/881

心的位置的描述，正确的是

A.位于胸膜腔内
B.约2/3位于正中线的左侧
C.上方连出入心的大血管
D.前方对向胸骨体和第2～6肋软骨
E.后方平对第5～8胸椎

答案：B,C,D,E


题号：413/881

心的外形的描述，正确的是

A.右缘由右心房构成
B.冠状沟分隔心房与心室
C.前室间沟和冠状沟的交点为房室交点
D.心尖由左心室构成
E.下缘由左心室和心尖构成

答案：A,B,D


题号：414/881

房室交点

A.位于心膈面
B.后房间沟，后室间沟和冠状沟的相交处
C.是冠状沟与前室间沟的相交处
D.其深面有重要的血管和神经等结构
E.是心表面的一个重要标志

答案：A,B,D,E


题号：415/881

右心房内有

A.卵圆窝
B.界嵴
C.乳头肌
D.梳状肌
E.下腔静脉瓣

答案：A,B,D,E


题号：416/881

关于右心房的描述，正确的是

A.是心腔中最靠右侧的部分
B.分为前部的腔静脉窦和后部的固有心房两部
C.下腔静脉口与右房室口之间有冠状窦口
D.固有心房前上部呈三角形突出，称右心耳
E.后内侧壁主要由房间隔组成

答案：A,C,D,E


题号：417/881

防止右心室血液逆流入右心房的有关装置有

A.二尖瓣
B.乳头肌
C.腱索
D.三尖瓣
E.肺动脉瓣

答案：B,C,D


题号：418/881

右心室

A.分为窦部和主动脉前庭
B.内有隔缘肉柱
C.两部分界处为室上嵴
D.流入道内有三尖瓣复合体
E.流出道内有三尖瓣复合体

答案：B,C,D


题号：419/881

关于动脉圆锥的描述，正确的是

A.是右心室的流出道
B.位于右心室前上方
C.接续升主动脉
D.内面光滑无肉柱
E.上端借肺动脉口通肺动脉干

答案：A,B,D,E


题号：420/881

三尖瓣复合体包括

A.三尖瓣环
B.三尖瓣
C.腱索
D.梳状肌
E.乳头肌

答案：A,B,C,E


题号：421/881

左心室内有

A.三尖瓣
B.乳头肌
C.梳状肌
D.腱索
E.主动脉前庭

答案：B,D,E


题号：422/881

关于左心室的描述，正确的是

A.分为流入道和流出道
B.流入道的入口为左房室口
C.流出道的出口为主动脉口
D.流入道和流出道的分界线是二尖瓣前尖
E.室壁较右心室薄

答案：A,B,C,D


题号：423/881

关于左心室的描述，正确的是

A.位于右心室的左前下方
B.其内的肉柱较右心室细小
C.流出道又称动脉圆锥
D.二尖瓣叶的内、外侧端互相融合
E.心尖处的心壁肌最薄

答案：B,D,E


题号：424/881

左、右心室收缩时

A.三尖瓣开放
B.主动脉瓣开放
C.二尖瓣关闭
D.三尖瓣关闭
E.肺动脉瓣关闭

答案：B,C


题号：425/881

全心舒张时

A.二尖瓣开放
B.三尖瓣关闭
C.主动脉瓣关闭
D.二尖瓣关闭
E.肺动脉瓣关闭

答案：A,C,E


题号：426/881

心膈面的构成是

A.左心房
B.左心室
C.右心房
D.右心室
E.上腔静脉

答案：B,D


题号：427/881

关于心的构造的描述，正确的是

A.心外膜连于大血管的外膜
B.心房肌和心室肌被心纤维支架分隔
C.心外膜与纤维浆膜心包相贴
D.心瓣膜由心内膜构成
E.心纤维性支架位于房室口，肺动脉口和主动脉口周围

答案：A,B,D,E


题号：428/881

关于心壁的描述，正确的是

A.心外膜由纤维心包构成
B.由心内膜、心肌层和心外膜组成
C.心房肌与心室肌相续
D.心内膜的内皮与大血管的内皮相续
E.心房肌和心室肌附着于心纤维骨骼

答案：B,D,E


题号：429/881

心纤维支架包括

A.左纤维三角
B.右纤维三角
C.瓣纤维环
D.圆锥韧带
E.室间隔膜部

答案：A,B,C,D,E


题号：430/881

房间隔

A.位于左、右心房之间
B.向左前方倾斜
C.由两层心内膜夹心房肌纤维构成
D.左侧面有卵圆窝
E.卵圆窝是心房最薄弱处

答案：A,B,C,E


题号：431/881

室间隔

A.呈45°倾斜
B.其前、后缘相当于前、后室间沟
C.其中部凸向右心室，凹向左心室
D.膜部前下部位于左、右心室之间
E.肌部由肌组织覆盖心内膜而成

答案：A,B,C,D,E


题号：432/881

心传导系包括

A.窦房结
B.房室结
C.房室束
D.左、右束支
E.Purkinje纤维

答案：A,B,C,D,E


题号：433/881

窦房结

A.是心的正常起搏点
B.内含有起搏细胞和过渡细胞
C.位于上腔静脉与右心房交界处心内膜深面
D.由特殊心肌细胞构成
E.其中央有窦房结动脉穿过

答案：A,B,D,E


题号：434/881

关于房室结的描述，正确的是

A.是正常收缩的起搏点
B.在Koch三角的尖端
C.右侧有薄层心房肌及心内膜覆盖
D.发出房室束分布至左、右心室和室间隔的心肌
E.主要功能是将窦房结传来的兴奋发生延搁下传至心室

答案：B,C,D,E


题号：435/881

关于冠状动脉的描述，正确的是

A.是心的营养血管
B.左、右冠状动脉分别起于主动脉左、右窦
C.左冠状动脉分为前室间支和旋支
D.前室间支有心大静脉伴行
E.左冠状动脉营养室间隔前2/3部，右冠状动脉营养室间隔后1/3部

答案：A,B,C,D,E


题号：436/881

关于右冠状动脉的描述，正确的是

A.右旋支经过房室交点时形成倒Ｕ形弯曲是冠状动脉造影的辨识标志
B.在右心耳和主动脉根部之间入冠状沟
C.发出的右缘支可作为冠状动脉造影时确定心缘的标志
D.分支供应左室后壁的一部分
E.发出房室结支

答案：A,C,D,E


题号：437/881

关于左冠状动脉的描述，正确的是

A.约40％窦房结动脉发自左冠状动脉
B.行于左心耳与肺动脉干之间
C.分为前室间支和旋支
D.分支分布于室间隔后l/3
E.旋支分布于左，右心房

答案：A,B,C


题号：438/881

关于心的静脉的描述，正确的是

A.回流的静脉血，绝大部分经冠状窦汇入右心房
B.分为浅静脉和深静脉两个系统
C.心大静脉注入冠状窦的左端
D.心前静脉直接开口于右心室
E.心最小静脉直接开口于心腔

答案：A,B,C,E


题号：439/881

关于心包的描述，正确的是

A.浆膜心包分为脏层和壁层，两层之间的窄隙为心包腔
B.心包横窦与心包斜窦均为心包腔的一部分
C.浆膜心包上方与大血管外膜相移行，底与膈肌中心腱愈着
D.心包积液时液体常存于心包前下窦
E.浆膜心包脏层构成心外膜

答案：A,B,D,E


题号：440/881

关于动脉韧带的描述，正确的是

A.连于肺动脉干与升主动脉之间
B.连于左肺动脉起始部与主动脉弓下缘之间
C.为一纤维结缔组织索
D.是胎儿时动脉导管闭锁后的遗迹
E.出生后6个月仍未闭锁称动脉导管未闭，是常见的先天性心脏病

答案：B,C,D,E


题号：441/881

关于主动脉的描述，正确的是

A.主动脉由右心室发出
B.第二段是主动脉弓
C.平第4胸椎高度下缘移行为胸主动脉
D.腹主动脉和胸主动脉的分界线是主动脉裂孔
E.腹主动脉平第4腰椎高度分为髂总动脉

答案：B,C,D,E


题号：442/881

属于主动脉弓分支的是

A.头臂干
B.左颈总动脉
C.右颈总动脉
D.右锁骨下动脉
E.左锁骨下动脉

答案：A,B,E


题号：443/881

关于颈总动脉的描述，正确的是

A.左颈总动脉起于头臂干
B.行于喉、气管、食管外侧
C.在甲状软骨上缘高度分为颈内、外动脉
D.与颈内静脉、迷走神经共同包于颈动脉鞘内
E.动脉分叉处后方有颈动脉小球

答案：B,C,D,E


题号：444/881

关于颈动脉窦的描述，正确的是

A.为颈内动脉起始处的膨大部
B.血压升高时受到刺激
C.壁内有化学感受器
D.壁内有压力感受器
E.可调节血压

答案：A,B,D,E


题号：445/881

关于颈动脉小球的描述，正确的是

A.位于颈总动脉分叉处的后方
B.为化学感受器
C.血中氧分压降低时可反射性促使呼吸加快加深
D.是颈内动脉起始部的膨大部分
E.可感受血液中二氧化碳分压、氧分压和氢离子浓度变化

答案：A,B,C,E


题号：446/881

颈外动脉的主要分支有

A.甲状腺下动脉
B.舌动脉
C.面动脉
D.上颌动脉
E.颞浅动脉

答案：B,C,D,E


题号：447/881

关于锁骨下动脉的描述，正确的是

A.发出椎动脉到颅腔内营养脑和视器
B.发自主动脉弓
C.穿过斜角肌间隙
D.压迫该动脉可止住上肢出血
E.发出到甲状腺的血管

答案：A,C,D,E


题号：448/881

营养甲状腺的动脉来源于

A.颈内动脉
B.颈外动脉
C.甲状颈干
D.胸廓内动脉
E.椎动脉

答案：B,C


题号：449/881

关于腋动脉的描述，正确的是

A.与锁骨下动脉延续
B.发出旋肱后动脉穿三边孔
C.发出肩胛下动脉营养背阔肌
D.在小圆肌下缘处移行为肱动脉
E.发出胸上动脉到第3，4肋间隙

答案：A,C


题号：450/881

关于肱动脉的描述，正确的是

A.最主要的分支是肱深动脉
B.沿肱二头肌外侧下行
C.平桡骨颈高度分为桡动脉和尺动脉
D.位置表浅，易触知其搏动
E.前臂和手部出血时，可将其压向肱骨中部以暂时止血

答案：A,C,D,E


题号：451/881

关于桡动脉的描述，正确的是

A.在桡骨颈高度由腋动脉分出
B.其下段仅被皮肤和筋膜覆盖
C.末端与尺动脉掌深支吻合成掌深弓
D.发出拇主要动脉
E.穿第一掌骨间隙

答案：B,C,D,E


题号：452/881

关于掌浅弓的描述，正确的是

A.发出1条小指尺掌侧动脉
B.由桡动脉末端与尺动脉掌浅支吻合而成
C.发出指掌侧固有动脉
D.位于掌腱膜深面
E.经掌心动脉与掌深弓吻合

答案：A,D,E


题号：453/881

关于掌深弓的描述，正确的是

A.由桡动脉末端和尺动脉掌深支组成
B.位于指屈肌腱的浅面
C.发出掌心动脉
D.弓的凸缘平腕掌关节高度
E.与掌浅弓无吻合

答案：A,C,D


题号：454/881

关于胸主动脉的描述，正确的是

A.平第4胸椎体下缘，续于主动脉弓
B.发出分支分布于所有的肋间隙
C.发出食管支，分布于食管
D.有分支营养脊髓
E.只分布于胸壁

答案：A,C,D


题号：455/881

腹主动脉成对的脏支有

A.肾上腺上动脉
B.肾上腺中动脉
C.肾动脉
D.睾丸动脉
E.膈下动脉

答案：B,C,D


题号：456/881

腹主动脉的壁支有

A.腰动脉
B.膈下动脉
C.腹壁下动脉
D.骶正中动脉
E.腹壁上动脉

答案：A,B,D


题号：457/881

关于腹腔干的描述，正确的是

A.营养胃的动脉是腹腔干的各级分支
B.胃右动脉是腹腔干的直接分支
C.胃十二指肠动脉自腹腔干发出后，分支营养胰头
D.在主动脉裂孔稍下方起自主动脉前壁
E.为一粗短的动脉干

答案：A,D,E


题号：458/881

腹腔干分支分布于：

A.肝、胆囊
B.食管腹段
C.胰、脾
D.大网膜
E.胃、十二指肠

答案：A,B,C,D,E


题号：459/881

肝总动脉分支分布于

A.脾
B.胆囊
C.胰腺
D.胃
E.大网膜

答案：B,C,D,E


题号：460/881

脾动脉的分支有

A.胃短动脉
B.胃后动脉
C.胃右动脉
D.胃网膜左动脉
E.胃网膜右动脉

答案：A,B,D


题号：461/881

肠系膜上动脉分支营养

A.十二指肠
B.胰
C.小肠
D.阑尾
E.降结肠

答案：A,B,C,D


题号：462/881

肠系膜下动脉分支分布

A.横结肠
B.降结肠
C.升结肠
D.乙状结肠
E.直肠

答案：A,B,D,E


题号：463/881

关于胃的血管的描述，正确的是

A.胃左动脉是腹腔干的分支
B.胃短动脉是肝总动脉的分支，经胃脾韧带到胃底
C.胃右动脉是脾动脉的分支
D.胃左、右动脉在胃小弯侧吻合成动脉弓
E.胃网膜左、右动脉在胃大弯侧吻合成动脉弓

答案：A,D,E


题号：464/881

关于肾上腺的血管的描述，正确的是

A.膈下动脉发出肾上腺上动脉
B.腰动脉分支到肾上腺
C.腹主动脉发出肾上腺中动脉
D.腹腔干发出肾上腺下动脉
E.肾动脉发出肾上腺下动脉

答案：A,C,D


题号：465/881

子宫动脉

A.由髂内动脉发出
B.仅营养子宫
C.在子宫颈外侧约2cm处从输尿管前上方跨过
D.营养子宫、阴道、输卵管、卵巢
E.行于子宫阔韧带底部的两层腹膜之间

答案：A,C,D,E


题号：466/881

髂内动脉的分支有

A.直肠上动脉
B.阴部内动脉
C.膀胱下动脉
D.脐动脉
E.直肠下动脉

答案：B,C,D,E


题号：467/881

直肠与肛管的血供来自

A.肠系膜下动脉发出的直肠上动脉
B.髂内动脉发出的直肠下动脉
C.阴部内动脉发出的肛动脉
D.闭孔动脉
E.臀下动脉

答案：A,B,C


题号：468/881

关于腹壁下动脉描述，正确的是

A.由髂外动脉发出
B.分布于下腹部的皮下组织
C.进入腹直肌鞘
D.行于腹股沟腹环的内侧
E.与腹壁上动脉吻合

答案：A,C,D,E


题号：469/881

下肢动脉的主干有

A.髂内动脉
B.股动脉
C.腘动脉
D.腓动脉
E.胫后动脉

答案：B,C,E


题号：470/881

汇合成颈外静脉的静脉

A.面静脉
B.下颌后静脉的后支
C.面深静脉
D.耳后静脉
E.枕静脉

答案：B,D,E


题号：471/881

颈内静脉的属支

A.面深静脉
B.甲状腺上静脉
C.舌静脉
D.甲状腺中静脉
E.下颌后静脉

答案：B,C,D


题号：472/881

头臂静脉接受

A.颈内静脉
B.胸廓内静脉
C.奇静脉
D.甲状腺下静脉
E.肋间最上静脉

答案：A,B,D,E


题号：473/881

大隐静脉接受

A.腹壁浅静脉
B.股外侧浅静脉
C.阴部外静脉
D.腹壁下静脉
E.旋髂浅静脉

答案：A,B,C,E


题号：474/881

下腔静脉

A.沿腹主动脉右侧上行
B.经肝的腔静脉沟
C.穿膈的腔静脉孔
D.穿纤维心包
E.位于脊柱前方

答案：A,B,C,D


题号：475/881

肝门静脉的属支

A.肠系膜下静脉
B.脾静脉
C.胃左静脉
D.胆囊静脉
E.附脐静脉

答案：A,B,C,D,E


题号：476/881

直接注入下腔静脉的静脉

A.肝门静脉
B.肾静脉
C.肝静脉
D.左侧睾丸静脉
E.右侧肾上腺静脉

答案：B,C,E


题号：477/881

股静脉

A.位于股动脉内侧
B.接受腹壁下静脉
C.在腹股沟韧带深面移行于髂外静脉
D.内侧有股神经
E.接受大隐静脉

答案：A,C,E


题号：478/881
答题指南：在空白处填上正确的文字、得数、编号或图形
脉管系统包括   1   和   2   两部分。

答案：心血管系统,淋巴系统


题号：479/881

心血管系统由   1   ，   2   ，   3   和   4   组成。

答案：心,动脉,毛细血管,静脉


题号：480/881

体循环时，血液由   1   搏出，最终回流到   2   ；肺循环时，血液由
   3   搏出，最终回流到   4   。

答案：左心室,右心房,右心室,左心房


题号：481/881

心位于胸腔内，约   1   在正中线左侧，其前方对向   2   和   3   。

答案：2/3,胸骨体,第2～6肋软骨


题号：482/881

心具有三缘，其右缘主要由   1   构成，左缘主要由   2   构成，下缘由
   3   和   4   构成。

答案：右心房,左心室,右心室,心尖(左心室)


题号：483/881

心底主要由   1   构成，小部分由   2   构成。

答案：左心房,右心房


题号：484/881

在心的胸肋面和膈面各有一条自冠状沟延至心尖的浅沟，分别称   1   和
   2   。这两条沟是   3   和   4   在心表面的分界标志。

答案：前室间沟,后室间沟,左心室,右心室


题号：485/881

心表面有四条沟可作为四个心腔的表面分界。分开心房和心室的沟是   1   ；
分开左、右心室的沟是   2   和   3   ；分开左、右心房的沟是   4   。

答案：冠状沟,前室间沟,后室间沟,后房间沟


题号：486/881

心的内腔被一中隔为左、右互不相通的两半。其中右侧心接受   1   、
   2   和   3   三个血管运来的静脉血。此静脉血经过右心室和   4   
进入   5   ，以完成气体交换任务。左半心接受由   6   运回的动脉血，该
动脉血又经左心室和   7   及其分支运至全身各处。

答案：上腔静脉,下腔静脉,冠状窦,肺动脉,肺,肺静脉,主动脉


题号：487/881

右心房分为前部的   1   和后部的   2   ，两者之间以上下纵行于右心房表面的   3   分界。

答案：固有心房,腔静脉窦,界沟


题号：488/881

右心房内侧壁的后部主要由   1   形成，其中下部的凹陷称   2   ，为胚胎时期   3   闭合后的遗迹。是   4   的好发部位。

答案：房间隔,卵圆窝,卵圆孔,房间隔缺损


题号：489/881

Todaro腱为   1   口前方   2   下可触摸到的一个腱性结构，它向前经
   3   附着于   4   ，向后与   5   相延续。

答案：下腔静脉,心内膜,房间隔,中心纤维体,下腔静脉瓣


题号：490/881

右心房向左前方突出的部分称   1   ，其内面有许多平行的肌性隆起称
   2   ，在这些隆起外侧端的纵行隆起称   3   。

答案：右心耳,梳状肌,界嵴


题号：491/881

冠状窦口位于   1   与   2   之间，相当于   3   的深面。

答案：下腔静脉口,右房室口,房室交点区


题号：492/881

右心室流出道自右下向左上延伸，形如漏斗，称   1   ，其上端延为
   2   ，口周附有   3   ，当右心室舒张时，它可   4   ，以阻
止血液返回右心室。

答案：动脉圆锥,肺动脉口,肺动脉瓣,关闭


题号：493/881

右心室腔被   1   分为后下方的   2   和前上方的   3   两部分。

答案：室上嵴,右心室流入道(窦部),有心室流出道(漏斗部)


题号：494/881

三尖瓣复合体包括   1   ，   2   ，   3   和   4   ，其功能是保证血液的   5   。

答案：三尖瓣环,瓣尖,腱索,乳头肌,单向流动


题号：495/881

右心室的流入道的入口为   1   ，其周围由致密结缔组织构成的   2   围绕。
该结构上有   3   的基底附着。右心室的流出道又称   4   ，其上端借
   5   通   6   。

答案：右房室口,三尖瓣环,三尖瓣,动脉圆锥,肺动脉口,肺动脉


题号：496/881

隔缘肉柱位于   1   与   2   之间，构成了右心室流入道的   3   界。
其功能是   4   。

答案：前乳头肌根部,室间隔的下部,下,防止心室过度扩张


题号：497/881

动脉圆锥的下界为   1   ，前壁为   2   ，内侧壁为   3   。

答案：室上嵴,右心室前壁,室间隔


题号：498/881

左心房是四个心腔位置最靠   1   的一个腔。分为前部的   2   和后部的
   3   。

答案：后,左心耳,左心房窦


题号：499/881

左心房窦(固有心房)的后壁两侧有   1   的开口，前下部借   2   通
   3   。

答案：肺静脉,左房室口,左心室


题号：500/881

左心室以   1   分为左后方的   2   和右前方的   3   两部分。

答案：二尖瓣前尖,左心室流入道,左心室流出道


题号：501/881

二尖瓣复合体包括   1   ，   2   ，   3   和   4   。

答案：二尖瓣环,瓣尖,腱索,乳头肌


题号：502/881

当左心室收缩时，   1   关闭，   2   开放，血液进入   3   。

答案：二尖瓣,主动脉瓣,主动脉


题号：503/881

左心室的入口为   1   ，口周有   2   ；左心室的出口为   3   ，口周附有   4   。

答案：左房室口,二尖瓣,主动脉口,主动脉瓣


题号：504/881

左心室壁较右心室的   1   ，左右心室流入道内的肌性隆起称   2   ，如此结构呈锥状凸向室腔称为   3   。

答案：厚,肉柱,乳头肌


题号：505/881

右心室的流出道又称   1   ，位于右心窒   2   ；左心室的流出道又称
   3   ，为左心的   4   部分。两个心室流出道的共同特点是内壁   5   。

答案：动脉圆锥,前上方,主动脉前庭,前内侧,光滑无肉柱


题号：506/881

心脏内保证血液单向流动的结构是   1   ，   2   ，   3   和   4   。

答案：三尖瓣复合体,肺动脉瓣,二尖瓣复合体,主动脉瓣


题号：507/881

心纤维性支架包括   1   ，   2   ，   3   ，   4   和   5   。

答案：左右纤维三角,四个瓣纤维环,圆锥韧带,室间隔膜部,瓣膜间隔


题号：508/881

右纤维三角位于   1   ，   2   和   3   之间。

答案：二尖瓣环,三尖瓣环,主动脉后瓣环


题号：509/881

心壁的构造，从内向外依次由   1   、   2   、   3   构成。其中
   4   折叠形成心的瓣膜。

答案：心内膜,心肌层,心外膜,心内膜


题号：510/881

心的间隔包括心房间的   1   和心室间的   2   。前者最薄弱处是   3   ，
后者最薄弱处是   4   。

答案：房间隔,室间隔,卵圆窝,室间隔膜部


题号：511/881

室间隔膜部可分为后上部的   1   和前下部的   2   。

答案：房室部,室间部


题号：512/881

室间隔膜部的房室部位于   1   和   2   之间。室间部位于   3   和
   4   之间。室间隔缺损多发生于   5   。

答案：右心房,左心室,左心室,右心室,室间部


题号：513/881

心肌细胞按形态和功能可分为   1   心肌细胞和   2   心肌细胞。前者构成心房
壁和心室壁的主要成分。后者具有   3   性和   4   性。其主要功能是
   5   。

答案：普通,特殊,自律性,传导性,产生和传导冲动


题号：514/881

心的传导系是由   1   构成，它包括   2   、   3   、   4   、
   5   及其分支等。其中   6   为正常心跳起搏点。

答案：特殊分化的心肌细胞,窦房结,结间束,房室结,房室束,窦房结


题号：515/881

窦房结位于   1   和   2   交界处的界沟上1/3的心外膜下。结内的细胞主要有   3   和   4   。

答案：上腔静脉,右心房,起搏细胞,过渡细胞


题号：516/881

房室交界区由   1   ，   2   和   3   三部分组成。

答案：房室结,房室结的心房扩展部,房室束的近侧部


题号：517/881

房室交界区将来自   1   的兴奋延搁下传至   2   ，使   3   和   4   依次先后顺序分开收缩。

答案：窦房结,心室,心房肌,心室肌


题号：518/881

营养心的动脉包括   1   和   2   ，分别起自   3   和   4   。

答案：左冠状动脉,右冠状动脉,主动脉左冠状动脉窦,主动脉右冠状动脉窦


题号：519/881

右冠状动脉起于   1   ，经   2   与   3   之间，达冠状沟后，绕过心右缘，在此发出   4   ，最后下行于后室间沟内，称   5   。

答案：主动脉右冠状动脉窦,右心耳,肺动脉干起始部,右缘支,后室间支


题号：520/881

左冠状动脉起于   1   ，经   2   与   3   之间，向左前方走行，至冠状沟后即分为沿前室间沟下行的   4   和沿冠状沟左行的   5   
两支。

答案：主动脉左冠状动脉窦,左心耳,肺动脉干起始部,前室间支,旋支


题号：521/881

左冠状动脉的   1   支栓塞可发生左心室前壁，室间隔前2/3的梗死，并可累及心传导系的   2   和   3   导致传导阻滞。

答案：前室间支,右束支,左束支的前半


题号：522/881

右冠状动脉起自   1   ，其分支有   2   ，   3   ，   4   ，   5   和   6   。

答案：主动脉右冠状动脉窦,右缘支,后室间支,右旋支,右房支,房室结支


题号：523/881

窦房结支(约40％)起自   1   的起始部；房室结支多起自   2   动脉的
   3   支的“U”形弯曲的顶端。

答案：旋支,右冠状,右旋支


题号：524/881

心的静脉主要有   1   、   2   和   3   、它们最后均汇入   4   ，
并由此注入   5   。

答案：心大静脉,心中静脉,心小静脉,冠状窦,右心房


题号：525/881

心的静脉回流入心腔的途径有   1   ，   2   和   3   。

答案：浅静脉系,深静脉系,小静脉直接注入


题号：526/881

回流入右心房的心的静脉有   1   ，   2   和   3   。

答案：冠状窦及其属支,心前静脉,心最小静脉


题号：527/881

心包可分为   1   心包和   2   心包两部分。

答案：纤维心包,浆膜心包


题号：528/881

浆膜性心包分   1   与   2   。两层间形成的潜在性腔隙称   3   。

答案：脏层,壁层,心包腔


题号：529/881

心包窦主要有   1   ，   2   和   3   。

答案：心包斜窦,心包横窦,心包前下窦


题号：530/881

纤维心包由坚韧的   1   构成，与大血管的   2   相延续。浆膜心包的脏层包于心肌的   3   ，称为   4   。

答案：致密纤维结缔组织,外膜,表层,心外膜


题号：531/881

肺动脉干起自   1   ，在其分叉处稍左侧有一纤维性的   2   连于主动脉弓
的   3   。

答案：右心室,动脉韧带,下缘


题号：532/881

主动脉发自   1   ，先向上，继而向左后行至   2   水平处，即沿   3   下行，穿过   4   进入腹腔，到   5   
下缘处分成左、右髂总动脉。

答案：左心室,第4胸椎,脊柱左侧,膈肌主动脉裂孔,第4腰椎


题号：533/881

主动脉全长可分为三段，即   1   、   2   和   3   。

答案：升主动脉,主动脉弓,降主动脉


题号：534/881

主动脉弓凸侧从右到左依次发出   1   ，   2   和   3   三大分支。

答案：头臂干,左颈总动脉,左锁骨下动脉


题号：535/881

颈总动脉末端和颈内动脉起始部的膨大部分称为   1   ，其中丰富的游离神经末
梢是   2   。借结缔组织连于颈动脉叉后方的扁椭圆形小体称为   3   ，是
   4   感受器。

答案：颈动脉窦,压力感受器,颈动脉小球,化学感受器


题号：536/881

右颈总动脉起自   1   ，左颈总动脉起自   2   。至甲状软骨上缘高度分为
   3   和   4   。

答案：头臂干,主动脉弓,颈内动脉,颈外动脉


题号：537/881

颈外动脉在   1   肌深面上行，最初在   2   的前内侧，以后逐渐转到它的外侧，向上穿   3   实质后随即分为   4   和   5   
两个终支。

答案：胸锁乳突,颈内动脉,腮腺,颞浅动脉,上颌动脉


题号：538/881

颈外动脉的分支有   1   ，   2   ，   3   ，   4   ，   5   ，
   6   和   7   等。

答案：甲状腺上动脉,舌动脉,面动脉,颞浅动脉,上颌动脉,枕动脉,耳后动脉


题号：539/881

供应甲状腺的动脉是   1   与   2   ，它们分别起自   3   和   4   。

答案：甲状腺上动脉,甲状腺下动脉,颈外动脉,甲状颈干


题号：540/881

面浅部出血，压迫止血部位应在   1   与   2   交界处。

答案：下颌骨下缘,咬肌前缘


题号：541/881

当颅顶或颞部出血时，应在   1   处压迫   2   进行止血。

答案：耳屏前方,颞浅动脉


题号：542/881

脑膜中动脉起自   1   ，经   2   入颅腔，前支经过   3   内面。如颞部骨折损伤该动脉引起   4   。

答案：上颌动脉,棘孔,翼点,硬膜外血肿


题号：543/881

颈内动脉经   1   入颅腔，分支分布于   2   和   3   。

答案：颈动脉管,脑,视器


题号：544/881

右锁骨下动脉起自   1   ，左锁骨下动脉起自   2   。两侧锁骨下动脉的行程相似，均斜行向上，在颈根部经   3   前方，向外穿过   4   ，到  
 5   
外侧缘改名为   6   。

答案：头臂干,主动脉弓,胸膜顶,斜角肌间隙,第1肋,腋动脉


题号：545/881

锁骨下动脉的主要分支有   1   ，   2   和   3   。

答案：椎动脉,胸廓内动脉,甲状颈干


题号：546/881

椎动脉起自   1   动脉，向上穿过   2   ，经   3   入   4   ，分布于
脑和脊髓。

答案：锁骨下动脉,第6～1颈椎横突孔,枕骨大孔,颅腔


题号：547/881

胸廓内动脉发自   1   动脉，其较大的分支为   2   ，穿膈进入   3   。

答案：锁骨下动脉,腹壁上动脉,腹直肌鞘


题号：548/881

腋动脉由   1   延续而来，它在腋窝内行向外下方，至   2   下缘处改名为
   3   。

答案：锁骨下动脉,大圆肌,肱动脉


题号：549/881

腋动脉的主要分支有   1   ，   2   ，   3   和   4   。

答案：胸肩峰动脉,胸外侧动脉,肩胛下动脉,旋肱后动脉


题号：550/881

肱动脉由   1   延续而来，它沿   2   内侧下行，到   3   处分为   4   
和   5   。

答案：腋动脉,肱二头肌,肘窝深部,桡动脉,尺动脉


题号：551/881

桡动脉沿肱桡肌内侧深面下行至近腕部处位于   1   与   2   之间。此处位置
表浅，摸脉常在此进行。

答案：肱桡肌腱,桡侧腕屈肌腱


题号：552/881

肱深动脉发自   1   ，伴桡神经经   2   下行，其终支参与   3   。

答案：肱动脉,桡神经沟,肘关节网


题号：553/881

掌浅弓由   1   和   2   吻合而成。位于   3   的深面，发出   4   和
   5   。

答案：桡动脉掌浅支,尺动脉终支,掌腱膜,小指尺侧固有动脉,指掌侧总动脉


题号：554/881

掌深弓由   1   和   2   吻合而成。位于   3   的深面，发出   4   ，注
入相应的   5   。

答案：尺动脉掌深支,桡动脉终支,指屈肌腱,掌心动脉,指掌侧总动脉


题号：555/881

头面部大出血时，将   1   动脉压向第   2   颈椎的   3   ，进行急救止血。
上肢出血时可将   4   动脉向后下压向   5   进行止血。

答案：颈总动脉,第6,颈动脉结节,锁骨下动脉,第1肋


题号：556/881

胸部的动脉主干名为   1   ，其分支可分为两类：脏支主要有   2   、   3   
和   4   ；壁支主要有   5   与   6   。

答案：胸主动脉,支气管支,食管支,心包支,肋间后动脉,肋下动脉


题号：557/881

腹主动脉的脏支可分为两类：不成对的脏支包括   1   、   2   和   3   三
条；成对的脏支主要为   4   、   5   和   6   三对。

答案：腹腔干,肠系膜上动脉,肠系膜下动脉,肾上腺中动脉,肾动脉,睾丸动脉(卵巢动脉)


题号：558/881

腹腔干起自   1   的前壁，其起点位置在   2   ，发出后立即分为   3   、
   4   和   5   三支。

答案：腹主动脉,膈肌主动脉裂孔稍下方,胃左动脉,肝总动脉,脾动脉


题号：559/881

肝总动脉发自   1   ，沿   2   上缘向右前方走行，至   3   上部的上方分为
   4   和   5   。

答案：腹腔干,胰头,十二指肠,肝固有动脉,胃十二指肠动脉


题号：560/881

胆囊动脉一般发自   1   ，行经   2   至胆囊

答案：肝动脉右支,胆囊三角


题号：561/881

肝固有动脉发自   1   ，行走在   2   内，在肝门处分成   3   支，分别进
入肝左，右叶。

答案：肝总动脉,肝十二指肠韧带,肝左右支


题号：562/881

肠系膜上动脉发自   1   ，其发出位置约在   2   ，向下经   3   和   4   
之间，进入   5   ，呈弓形行向右髂窝。

答案：腹主动脉,腹腔干的稍下方(第1腰椎高度),胰头,十二指肠水平部,肠系膜根部


题号：563/881

肠系膜上动脉的主要分支有   1   、   2   、   3   和   4   。发出阑尾动
脉的是其中的   5   。

答案：空、回肠动脉,回结肠动脉,右结肠动脉,中结肠动脉,回结肠动脉


题号：564/881

分布于胃的动脉有   1   ，   2   ，   3   ，   4   ，   5   和   6   。

答案：胃网膜右动脉,胃网膜左动脉,胃右动脉,胃左动脉,胃短动脉,胃后动脉


题号：565/881

分布到胰的动脉有   1   ，   2   和   3   。它们分别来自   4   ，   5   
和   6   。

答案：胰十二指肠上动脉  ,胰十二指肠下动脉  ,胰支  ,胃十二指肠动脉  ,肠系膜上动脉,脾动脉


题号：566/881

胃网膜右动脉发自   1   ，胃网膜左动脉发自   2   ，胃短动脉发自   3   ，
胃后动脉发自   4   。

答案：胃十二指肠动脉,脾动脉,脾动脉,脾动脉


题号：567/881

分布到直肠和肛管的动脉主要有   1   ，   2   和   3   ，它们分别来
自   4   ，   5   和   6   。

答案：直肠上动脉,直肠下动脉,肛动脉,肠系膜下动脉,髂内动脉,阴部内动脉


题号：568/881

分布到结肠的动脉主要有   1   ，   2   ，   3   ，   4   和   5   。

答案：回结肠动脉,右结肠动脉,中结肠动脉,左结肠动脉,乙状结肠动脉


题号：569/881

阑尾动脉是   1   的分支，它行于   2   的游离缘内，直至阑尾尖。

答案：回结肠动脉,阑尾系膜


题号：570/881

肠系膜下动脉发自   1   ，其发出位置在   2   处，它沿   3   的深面向
   4   方下降，它的主要分支有   5   、   6   和   7   。

答案：腹主动脉  ,平第3腰椎水平  ,腹后壁腹膜  ,左下  ,左结肠动脉  ,乙状结肠动脉,直肠上动脉


题号：571/881

供应肾上腺的动脉有   1   ，   2   ，   3   ，分别来自   4   ，   5   
和   6   。

答案：肾上腺上动脉,肾上腺中动脉,肾上腺下动脉,膈下动脉,腹主动脉,肾动脉


题号：572/881

髂内动脉发出的主要壁支有   1   ，   2   和   3   。主要脏支有   4   ，
   5   ，   6   ，   7   和   8   。

答案：髂腰动脉,臀上动脉,臀下动脉,膀胱下动脉,膀胱上动脉,阴部内动脉,直肠下动脉,子宫动脉


题号：573/881

子宫动脉发自   1   ，在   2   两层间内行进，于子宫颈外侧向内跨过   3   
的   4   方，主干再沿   5   侧缘上行，最后与   6   吻合。

答案：髂内动脉,子宫阔韧带,输尿管,前,子宫,卵巢动脉


题号：574/881

髂外动脉在腹股沟韧带稍上方发出   1   ，后者经   2   的内侧上行进入腹直
肌鞘，借此可区分腹股沟斜疝和直疝。   

答案：腹壁下动脉,腹股沟腹环


题号：575/881

当下肢外伤出血时，可在   1   中点稍下方压迫   2   进行止血。

答案：腹股沟韧带,股动脉


题号：576/881

腘股动脉在   1   三角内下行，经   2   ，出   3   移行为腘动脉

答案：股,收肌管,收肌腱裂孔


题号：577/881

动脉的两个终支为   1   和   2   ，前者行经踝关节前方，至足部移行为
   3   ，后者至踝部经   4   的后方至足部，分为   5   和   6   两
个终支。

答案：胫前动脉,胫后动脉,足背动脉,内踝,足底内侧动脉,足底外侧动脉


题号：578/881

体循环的静脉包括   1   系、   2   系和   3   系。

答案：上腔静脉,下腔静脉,心静脉


题号：579/881

面静脉通过   1   和   2   与颅内的   3   交通。

答案：眼上静脉,眼下静脉,海绵窦


题号：580/881

下颌后静脉由   1   和   2   在   3   内汇合而成。

答案：颞浅静脉,上颌静脉,腮腺


题号：581/881

上肢浅静脉包括   1   、   2   和   3   及其属支。

答案：头静脉,贵要静脉,肘正中静脉


题号：582/881

头臂静脉由   1   和   2   在   3   后方汇合而成。

答案：颈内静脉,锁骨下静脉,胸锁关节


题号：583/881

左侧睾丸静脉注入   1   ，右侧睾丸静脉注入   2   。

答案：左肾静脉,下腔静脉


题号：584/881

肝门静脉由   1   和   2   在   3   后面汇合而成。

答案：肠系膜上静脉,脾静脉,胰颈


题号：585/881

通过食管腹段的   1   形成肝门静脉系的   2   与上腔静脉系的   3   
和   4   之间的交通。

答案：食管静脉丛,胃左静脉,奇静脉,半奇静脉


题号：586/881
答题指南：判断下列说法正确与否,（纸答卷正确用√错误用×表示）
心血管系统是封闭的管道系统，其功能只是物质运输和物质交换。

答案：(×)


题号：587/881

心的长轴是自右上向左下，与身体正中线构成45°角。

答案：(√)


题号：588/881

在左侧第4肋间隙旁胸骨左缘处进行心内注射，一般不会伤及胸膜和肺。

答案：(√)


题号：589/881

心尖切迹是前后室间沟在心尖左侧的会合处的稍凹陷。

答案：(×)


题号：590/881

Koch三角的前部心内膜深面为房室结。

答案：(√)


题号：591/881

界嵴位于左心房的表面，是左心房前后部的分界线。

答案：(×)


题号：592/881

主动脉隆凸是主动脉窦向右心房凸起而成，是心导管术的一个标志。

答案：(√)


题号：593/881

右心室前壁薄且供应血管少，是右心室手术的切口部位。

答案：(√)


题号：594/881

动脉圆锥是右心室的流出道，其下界为室上嵴。

答案：(√)


题号：595/881

房室束的右束支可通过隔缘肉柱达右心室的后乳头肌。

答案：(×)


题号：596/881

三尖瓣复合体的损伤将导致血流动力学的改变。

答案：(√)


题号：597/881

左心室前壁位于前室间沟，左房室沟和左冠状动脉旋支的左缘支之间区域因血管较
多，不宜成为左心室手术入路部位。

答案：(×)


题号：598/881

左心耳因与二尖瓣邻近，常为心外科最常用手术入路之一。

答案：(√)


题号：599/881

主动脉前庭由二尖瓣后尖和室间隔上部组成。

答案：(×)


题号：600/881

左心室室壁最薄处为心尖处。

答案：(√)


题号：601/881

与主动脉瓣相对的主动脉壁向外膨出，半月瓣与主动脉壁之间的袋状间隙名为主动
脉窦。

答案：(√)


题号：602/881

Todaro腱是位于左心房心内膜深面的结缔组织束。

答案：(×)


题号：603/881

左右心室的流出道的内壁都是光滑无肉柱。

答案：(√)


题号：604/881

左纤维三角位于二尖瓣前外连合之前，是二尖瓣手术时的重要标志。

答案：(√)


题号：605/881

心房肌和心室肌借心纤维性支架间接相连。

答案：(√)


题号：606/881

心纤维性支架位于房室口，肺动脉口和主动脉口周围，由致密结缔组织构成。

答案：(√)


题号：607/881

室间隔膜部分为室间部和房室部，室间隔缺损多发生于房室部。

答案：(×)


题号：608/881

心传导系是由神经组织构成的。

答案：(×)


题号：609/881

窦房结是心的正常起搏点，位于上腔静脉和右心房交界处的心内膜下。

答案：(×)


题号：610/881

房室交界区的作用之一是使心房和心室肌依次先后顺序分开收缩。

答案：(√)


题号：611/881

左冠状动脉前室间支分布于左室前壁及室间隔前1/3。

答案：(×)


题号：612/881

左、右缘支较粗大，恒定，冠状动脉造影时可作确定心缘的标志。

答案：(√)


题号：613/881

心的静脉血全部通过冠状窦回流到右心房。

答案：(×)


题号：614/881

心包腔是位于纤维心包和浆膜心包之间的潜在性腔隙。

答案：(×)


题号：615/881

心包前下窦是心包穿刺比较安全的部位。

答案：(√)


题号：616/881

动脉韧带是肺动脉分叉处稍左侧连于主动脉弓下缘的纤维性结构，由动脉导管
闭锁形成的。

答案：(√)


题号：617/881

左，右颈总动脉均发自主动脉弓。

答案：(×)


题号：618/881

颈动脉窦是颈总动脉末端和颈外动脉起始部的膨大部分，为压力感受器。

答案：(×)


题号：619/881

颈动脉小球是化学感受器。

答案：(√)


题号：620/881

面动脉在咬肌前缘绕下颌骨下缘处位置表浅，当面部出血时，可在该处压迫止血。

答案：(√)


题号：621/881

颞部骨折时易损伤脑膜中动脉后支而引起硬膜外血肿。

答案：(×)


题号：622/881

颈内动脉分支营养颈部和头面部。

答案：(×)


题号：623/881

椎动脉经枕骨大孔入颅，分支分布于脑和视器。

答案：(×)


题号：624/881

掌浅弓由桡动脉终支和尺动脉掌浅支合成，位于掌腱膜的深方。

答案：(×)


题号：625/881

肝固有动脉发自肝总动脉，行走于肝十二指肠韧带内。

答案：(√)


题号：626/881

营养肾上腺的动脉来自腹主动脉和肾动脉。

答案：(×)


题号：627/881

胆囊动脉从肝右动脉发出后，经过胆囊三角分布于胆囊。

答案：(√)


题号：628/881

营养胃的动脉均来自腹腔干的各级分支。

答案：(√)


题号：629/881

空回肠动脉发自肠系膜上动脉的左侧，先反复分支吻合成多级动脉弓后，再发出直
行小支入肠壁。

答案：(√)


题号：630/881

子宫动脉在子宫颈外侧2cm处从输尿管的后方跨过，再沿子宫侧缘迂曲上升至子宫底。

答案：(×)


题号：631/881

直肠上动脉是肠系膜下动脉的分支。

答案：(√)


题号：632/881

腹壁下动脉发自髂外动脉，经腹股沟腹环内侧进入腹直肌鞘。

答案：(√)


题号：633/881

股深动脉的分支是营养股后肌群的主要血管。

答案：(√)


题号：634/881

下肢出血时可在腹股沟韧带稍下方将股动脉压向耻骨上支进行压迫止血。

答案：(√)


题号：635/881

胫后动脉经内踝后方到足底。

答案：(√)


题号：636/881

浅静脉位于浅筋膜内，与动脉伴行，最后注入深静脉。

答案：(×)


题号：637/881

硬脑膜窦位于颅内，无平滑肌和瓣膜，故外伤时出血难止。

答案：(√)


题号：638/881

下腔静脉系中收集腹腔内不成对器官(肝除外)静脉血液的血管组成肝门静脉系。

答案：(√)


题号：639/881

锁骨下静脉在第1肋外侧续于腋静脉，行于腋动脉的后上方，与颈内静脉汇合成头臂
静脉。

答案：(×)


题号：640/881

头静脉注入肱静脉，收集手和前臂桡侧半的静脉血。

答案：(×)


题号：641/881

奇静脉至第4胸椎体高度向后勾绕右肺根上方，注入头臂静脉。

答案：(×)


题号：642/881

半奇静脉收集左侧下部肋间后静脉、食管静脉和副半奇静脉的血液。

答案：(√)


题号：643/881

大隐静脉收集足、小腿和大腿的内侧部以及大腿前部和臀部浅层结构的静脉血。

答案：(×)


题号：644/881

通过直肠静脉丛形成肝门静脉系的直肠上静脉和直肠下静脉与下腔静脉系的肛静脉之
间的交通。

答案：(×)


题号：645/881
答题指南：解释下列名词,缩写应先写(译)出全文再解释
血管吻合

答案：血管吻合：体内血管各部之间除经动脉-毛细血管-静脉相通外，动脉与动脉之间，静
脉与静脉之间，动脉与静脉之间，可借血管支彼此连接，此等连接称为血管吻合。



题号：646/881

卯圆窝(心脏)

答案：卵圆窝(心脏)：右心房内侧壁的后部主要由房间隔形成。房间隔右侧面中下部有一
卵圆形凹陷，称为卵圆窝，为胚胎时期卵圆孔闭合后的遗迹，此处薄弱，是房间隔
缺损的好发部位。



题号：647/881

Koch三角

答案：Koch三角：右心房的冠状窦口前内侧缘、三尖瓣隔侧尖附着缘和Todaro腱之间的三
角形区，称Koch三角，其前部心内膜深面有房室结。



题号：648/881

主动脉隆凸

答案：主动脉隆凸：房间隔前上部的右心房内侧壁，由主动脉窦向右心房凸起而成。为心导
管术的一个标志



题号：649/881

主动脉窦

答案：主动脉窦：每个主动脉瓣相对的主动脉壁向外膨出，半月瓣与主动脉壁之间的袋状间
隙称为主动脉窦，包括左、右窦和后窦。 



题号：650/881

二尖瓣复合体

答案：二尖瓣复合体：二尖瓣环、瓣尖、腱索和乳头肌在结构和功能上是一个整体，称为二
尖瓣复合体。



题号：651/881

三尖瓣复合体

答案：三尖瓣复合体：三尖瓣环、瓣尖、腱索和乳头肌在结构和功能上是一个整体，称为三
尖瓣复合体。



题号：652/881

隔缘肉柱

答案：隔缘肉柱：又称节制索，为右心室腔内自前乳头肌根部连至室间隔下部横过室腔的
一条肌束，构成右心室的下界，有防止心室过度扩张的功能。隔缘肉柱内有房室束
的右束支和供应前乳头肌的血管通行，因此其损伤可引起右束支传导阻滞。



题号：653/881

动脉圆锥

答案：动脉圆锥：是右心室的流出道。右心室腔前上方，室上嵴与肺动脉口之间的部分，
呈锥体状，腔内壁光滑无肉柱，又称漏斗部



题号：654/881

室上嵴

答案：室上嵴：右心室壁上的一个较宽的弓形肌性隆起，位于右房室口和肺动脉口之间，将
右心室分成后下方的流入道和前上方的流出道。



题号：655/881

主动脉前庭

答案：主动脉前庭：左心室的前内侧部分，由室间隔上部和二尖瓣前尖组成，此部室壁光滑
无肉柱，缺乏伸展性和收缩性，其上界为主动脉口，是左心室的流出道。



题号：656/881

右纤维三角

答案：右纤维三角：指在二尖瓣环、三尖瓣环与主动脉瓣后环之间的三角区，位于心的中央
部位，又称中心纤维体。



题号：657/881

窦房结

答案：窦房结：位于上腔静脉与右心房交界处的界沟上1/3的心外膜下，呈长梭形，为心脏的
正常起搏点。



题号：658/881

His束

答案：His束：起自房室结前端，穿中心纤维体，至室间隔膜部后下缘，分出部分左束支纤维
，最后分为左、右束支。



题号：659/881

冠状窦

答案：冠状窦：位于在心脏膈面，左心房与左心室之间的冠状沟内，收集心脏大部分的静脉
血，主要接受心大、中、小静脉。



题号：660/881

心包

答案：心包：是包裹心和出入心的大血管根部的圆锥形纤维浆膜囊，分为外层的纤维心包，
内层的浆膜心包。



题号：661/881

心包横窦

答案：心包横窦：心包腔在主动脉、肺动脉后方与上腔静脉、左心房前壁前方之间的间隙。



题号：662/881

终动脉

答案：终动脉：体内少数器官内的动脉与相邻的动脉之间无吻合，这种动脉称为终动脉
，终动脉堵塞可导致其供血区的组织缺血，甚至坏死。如果某一动脉与邻近动脉
虽有吻合，但当该动脉堵塞后邻近动脉不足以代偿其血液供应，这种动脉称为
功能性终动脉。



题号：663/881

动脉韧带

答案：动脉韧带：在肺动脉分叉处稍左侧有一纤维结缔组织索连于主动脉弓下缘，它
是胚胎时期动脉导管闭锁后的遗迹称为动脉韧带，若生后不闭锁有血液流通则
称之为动脉导管未闭，是常见的先天性心脏病之一。



题号：664/881

颈动脉窦

答案：颈动脉窦：是颈总动脉末端和颈内动脉起始部膨大部分。窦壁外膜较厚，有丰
富的游离神经末梢，为压力感受器，可感受血压的变化。



题号：665/881

颈动脉小球

答案：颈动脉小球：为扁圆形小体，借结缔组织连于颈总动脉分叉的后方，为化学感
受器，可感受血液中CO2分压、氧分压和氢离子浓度变化。



题号：666/881

掌浅弓

答案：掌浅弓：由尺动脉末端与桡动脉掌浅支吻合而成，位于掌腱膜深面，弓的凸侧
平掌骨中部，从弓的凸侧发出3条指掌侧总动脉和1条小指尺掌侧动脉。



题号：667/881

掌深弓

答案：掌深弓：由桡动脉末端和尺动脉的掌深支吻合而成，位于屈指肌腱深面，弓的
凸侧在掌浅弓近侧，约平腕掌关节高度。由弓发出3条掌心动脉，注入相应的
指掌侧总动脉。



题号：668/881

静脉角

答案：静脉角：锁骨下静脉与颈内静脉汇合成头臂静脉，两静脉汇合部为静脉角。胸导
管注入左静脉角，右淋巴导管注入右静脉角。



题号：669/881

肝门静脉系

答案：肝门静脉系：由肝门静脉及其属支组成，收集腹、盆部消化道(包括食管腹段，但
齿状线以下肛管除外)、脾、胰和胆囊的静脉血。起始端和末端与毛细血管相连，
无瓣膜。



题号：670/881
答题指南：回答下列问题，有计算时应列出公式、算式及计算步骤
何谓体循环、肺循环?主要功能如何?

答案：答：体循环：血液从左心室输出，经主动脉及其分支到达全身毛细血管，然后由
小静脉逐级汇成大静脉，最终汇集成上、下腔静脉及冠状窦注入右心房，此循环
称为体循环。体循环的功能是在组织、器官部位的毛细血管处完成物质和气体交
换。肺循环：血液由右心室输出，经肺动脉干及其各级分支到达肺泡毛细血管，
然后经肺静脉注入左心房，这一循环途径称为肺循环。肺循环的功能是在肺泡壁
的毛细血管处进行气体交换，使静脉血转化为动脉血。



题号：671/881

何谓侧支吻合、侧支循环?

答案：答：一些血管主干在行程中发出与其平行的侧副管，不同高度的侧副管彼此吻合
，称为侧支吻合。在动脉主干阻塞时，侧支吻合中原本较细的侧副管逐渐增粗，
血流可经此到达阻塞远端的血管主干，代偿阻塞区血管的血液循环，这种通过
侧支建立起来的循环称为侧支循环。



题号：672/881

试述心的位置和毗邻。

答案：答：心位于胸腔的中纵隔内，周围裹以心包，约1/3在身体正中面的右侧，2/3在
正中面的左侧。心的前面对向胸骨体下部和第2～6肋软骨，大部分被肺及胸膜掩
盖，小部分邻贴胸骨体下部和第4～6肋软骨；后方平对第5～8胸椎，与食管、迷
走神经和胸主动脉相毗邻；下方为膈；上方与出入心的大血管相连；两侧与左、
右肺及纵隔胸膜为邻。



题号：673/881

心房与心室及左、右心室表面分界标志是什么?标志内分别有什么重要结构?

答案：答：与心室表面分界标志是冠状沟，左、右心室的表面分界标志是前、后室间沟。
冠状沟右侧部主要通行右冠状动脉和心小静脉，冠状沟左侧部主要通行左冠状动
脉；冠状沟后部有冠状窦。前室间沟内有左冠状动脉的前室间支和心大静脉通行
；后室间沟内有右冠状动脉的后室间支和心中静脉通行。



题号：674/881

叙述心脏各腔出口保证血液定向流动的结构及其功能。

答案：答：右心房的出口为右房室口，口周围有三尖瓣复合体，其功能是在心脏的收缩
期关闭右房室口，防止右心室的血液反流回右心房；右心室的出口为肺动脉口，
口周围有肺动脉瓣，其功能是在心脏的舒张期关闭肺动脉口，防止肺动脉中的
血液反流回右心室；左心房的出口为左房室口，口周围有二尖瓣复合体，其功
能是在心脏的收缩期关闭左房室口，防止左心室的血液反流会左心房；左心室
的出口为主动脉口，口周围有主动脉瓣，其功能是在心脏的舒张期关闭主动脉
口，防止主动脉中的血液反流回左心室。



题号：675/881

试述何谓心纤维骨骼?

答案：答：心纤维骨骼，又称纤维性支架，位于房室口、肺动脉口和主动脉口的周围，
由致密的结缔组织构成，质地坚韧而富有弹性，心肌纤维和心瓣膜的附着处，
随年龄的增长可发生不同程度的钙化。心纤维骨骼包括左、右纤维三角，二、
三尖瓣纤维环，主、肺动脉环，圆锥韧带、室间隔膜部等。



题号：676/881

简述室间隔的分部及各部的位置和结构特点。

答案：答：室间隔分为肌部和膜部两部分。室间隔大部分由心肌覆盖心内膜构成，较
厚，称肌部，位于左、右心室之间，其左侧面心内膜深面有左束支及其分支通
过，在右侧有右束支通过。肌部上方位于心房与心室交界部位，呈一膜性结构
，称膜部。膜部右侧面有三尖瓣隔侧尖附着，故将室间隔膜部分又为房室部和
室间部：房室部居其后上部，介于右心房与左心室之间；室间部为其前下部，
介于左、右心室之间，是室间隔缺损的常见部位。



题号：677/881

何谓心脏传导系?

答案：答：由特殊心肌细胞构成，具有自律性和传导性，主要功能是产生和传导冲动
，控制心脏的节律性活动。包括：窦房结、结间束、房室结区、房室束，左、
右束支和Purkinje纤维网。



题号：678/881

试述主动脉的起始、行程、分段及各段名称。

答案：答：主动脉由左心室发出，起始段为升主动脉，向右前上方斜行，达右侧第2
胸肋关节高度移行为主动脉弓，再弯向左后方，达第4胸椎体下缘处移行为胸
主动脉，下行达第12胸椎高度穿膈的主动脉裂孔，移行为腹主动脉，至第4腰
椎体下缘处分为左、右髂总动脉。髂总动脉在骶髂关节处分为髂内、外动脉



题号：679/881

试述颈外动脉的起始、主要分支。

答案：答：颈外动脉在甲状软骨上缘高度发自颈总动脉，上行穿腮腺至下颌颈处分
为颞浅动脉和上颌动脉。主要分支有：面动脉、甲状腺上动脉、舌动脉、颞
浅动脉、上颌动脉、枕动脉、耳后动脉、咽升动脉等。



题号：680/881

有哪些动脉进入颅腔内?它们分别来源于什么动脉?经什么部位入颅?

答案：答：进入颅腔的动脉有颈内动脉、椎动脉和脑膜中动脉。颈内动脉起自颈总
动脉，经颈动脉管入颅腔，营养脑和视器。椎动脉起自锁骨下动脉，经枕骨
大孔入颅腔，营养脑和脊髓。脑膜中动脉起自上颌动脉，经棘孔入颅腔，营
养硬脑膜。



题号：681/881

简述腹主动脉分支中不成对的有哪几条?这些分支的分布如何?

答案：答：腹主动脉分支中不成对的有3条，分别为：腹腔干、肠系膜上动脉和肠系膜
下动脉。腹腔于通过脾动脉、肝总动脉和胃左动脉及分支分布于肝、胆囊、脾、
胰、胃、部分十二指肠等脏器。
肠系膜上动脉通过胰十二指肠下动脉、空肠和回肠动脉，回结肠动脉、右结肠动脉
和中结肠动脉等分布于部分十二指肠、胰及空肠至结肠左曲之间的一段消化管。
肠系膜下动脉通过其分支左结肠动脉、乙状结肠动脉和直肠上动脉分布于降结肠、乙
状结肠和直肠上部。



题号：682/881

简述供应胃的动脉及其来源。

答案：答：胃的动脉分布于胃的动脉有6条：胃左动脉起自腹腔干；胃右动脉起自肝固有
动脉；胃网膜左动脉、胃短动脉、胃后动脉起自脾动脉；胃网膜右动脉起自胃十
二指肠动脉。



题号：683/881

简述供应结肠各部的动脉及其来源。

答案：答：供应升结肠的动脉为右结肠动脉和回结肠动脉，来源于肠系膜上动脉；供应
横结肠的动脉为中结肠动脉，来源于肠系膜上动脉；供应降结肠的动脉为左结肠
动脉，来源于肠系膜下动脉；供应乙状结肠的动脉为乙状结肠动脉，来源于肠系
膜下动脉。



题号：684/881

活体体表可摸到哪些动脉的搏动?

答案：答：面动脉在下颌骨下缘与咬肌前缘交界处位置表浅，活体可摸到其搏动。在外
耳门前上方颧弓根部可摸到颞浅动脉的搏动。在颈侧部，喉的外侧可摸到颈总动
脉的搏动。在肘窝、肱二头肌腱内侧，可摸到肱动脉的搏动。在桡骨下端前方，
桡侧腕屈肌腱外侧，可摸到桡动脉的搏动。在腹股沟韧带中点下方，可摸到股动
脉的搏动。在踝关节前方，内、外踝连线中点、足母长伸肌腱的外侧，可摸到足
背动脉的搏动。



题号：685/881

试述直肠和肛管的动脉来源及其静脉回流。

答案：答：直肠的动脉包括：直肠上动脉为肠系膜下动脉的延续；直肠下动脉为髂内动
脉的分支。肛管的动脉为肛动脉来自阴部内动脉。
直肠和肛管的静脉起自直肠和肛管静脉丛，并分别经直肠上静脉回流入肠系膜下
静脉；经直肠下静脉回流至髂内静脉；经肛静脉汇入阴部内静脉。



题号：686/881

简述甲状腺的动脉来源和静脉回流。

答案：答：供应甲状腺的动脉主要为甲状腺上动脉和甲状腺下动脉，前者为颈外动脉的
分支，后者起自甲状颈干。甲状腺回流静脉主要是甲状腺上、中、下静脉，前两
者回流至颈内静脉，后者注入头臂静脉。



题号：687/881

试述上肢浅静脉的主要行程和引流范围。

答案：答：上肢浅静脉包括头静脉、贵要静脉、肘正中静脉及其属支。
(1)头静脉：起自手背静脉网的桡侧，沿前臂下部的桡侧、前臂上部和肘部的前面
以及肱二头肌外侧沟上行，再经三角肌与胸大肌间沟行至锁骨下窝，穿深筋膜注入
腋静脉或锁骨下静脉。头静脉收集手和前臂桡侧浅层结构的静脉血。
(2)贵要静脉：起自手背静脉网的尺侧，沿前臂尺侧上行，至肘部转至前面，在肘
窝处接受肘正中静脉，再经肱二头肌内侧沟行至臂中点平面，穿深筋膜注入肱静
脉，或伴肱静脉上行，注入腋静脉。贵要静脉收集手和前臂尺侧浅层结构的静脉血。
(3)肘正中静脉：通常在肘窝处连接头静脉和贵要静脉。
(4)前臂正中静脉：起自手掌静脉丛，沿前臂前面上行，注入肘正中静脉。前臂
正中静脉收集手掌侧和前臂前部浅层结构的静脉血。



题号：688/881

试述下肢浅静脉的主要行程和引流范围。

答案：答：下肢浅静脉包括小隐静脉和大隐静脉及其属支。
(1)小隐静脉：在足外侧缘起自足背静脉弓，经外踝后方，沿小腿后面上行，至
腘窝下角处穿深筋膜，再经腓肠肌两头之间上行，注入腘静脉。小隐静脉收集足外
侧部和小腿后部浅层结构的静脉血。
(2)大隐静脉：是全身最长的静脉。在足内侧缘起自足背静脉弓，经内踝前方，
沿小腿内面、膝关节内后方、大腿内侧面上行，至耻骨结节外下方3～4cm处穿阔
筋膜的隐静脉裂孔，注入股静脉。大隐静脉在注入股静脉之前接受股内侧浅静脉
、股外侧浅静脉、阴部外静脉、腹壁浅静脉和旋髂浅静脉等5条属支。大隐静脉
收集足、小腿和大腿的内侧部以及大腿前部浅层结构的静脉血。大隐静脉和小隐
静脉借穿静脉与深静脉交通。当深静脉回流受阻时，穿静脉瓣膜关闭不全，深静
脉血液返流入浅静脉，导致下肢浅静脉曲张。



题号：689/881

试述肝门静脉的行程、属支、引流范围和交通途径。

答案：答：(1)肝门静脉：多由肠系膜上静脉和脾静脉在胰颈后面汇合而成，在肝固有动
脉和胆总管的后方上行至肝门，分为两支，分别进入肝左叶和肝右叶。肝门静脉
在肝内反复分支，最终注入肝血窦。
(2)肝门静脉的属支：包括肠系膜上静脉、脾静脉、肠系膜下静脉、胃左静脉、胃
右静脉、胆囊静脉和附脐静脉等。脾静脉起自脾门处，经胰后方右行，与肠系膜
上静脉汇合成肝门静脉。肠系膜下静脉注入脾静脉或肠系膜上静脉。胃左静脉在
贲门处与奇静脉和半奇静脉的属支吻合。附脐静脉起自脐周静脉网，沿肝圆韧带
上行，注入肝门静脉。
(3)肝门静脉系与上、下腔静脉系之间的交通途径：①通过食管腹段粘膜下的食管
静脉丛形成肝门静脉系的胃左静脉与上腔静脉系的奇静脉和半奇静脉之间的交通。
②通过直肠静脉丛形成肝门静脉系的直肠上静脉与下腔静脉系的直肠下静脉和肛
静脉之间的交通。③通过脐周静脉网形成肝门静脉系的附脐静脉与上腔静脉系的
胸腹壁静脉和腹壁上静脉或与下腔静脉系的腹壁浅静脉和腹壁下静脉之间的交通。
④通过椎内、外静脉丛形成腹后壁前面的肝门静脉系的小静脉与上、下腔静脉系
的肋间后静脉和腰静脉之的交通。



题号：690/881
答题指南：题下选项可能多个正确，只能选择其中最佳的一项
关于胸导管的描述，错误的是

A.起自乳糜池
B.经膈的主动脉裂孔进入胸腔
C.至第3胸椎高度向左侧斜行
D.注入左静脉角
E.引流全身3/4部位的淋巴

答案：C


题号：691/881

胸导管不接受

A.右腰干
B.左颈干
C.肠干
D.左腰干
E.右颈干

答案：E


题号：692/881

右淋巴导管

A.起自乳糜池
B.接受肠干
C.长约20cm
D.注入颈内静脉
E.引流全身1/4部位的淋巴

答案：E


题号：693/881

脾

A.长轴与第12肋一致
B.位于胃的后方
C.脾门位于膈面
D.上缘有脾切迹
E.多与副脾相连

答案：D


题号：694/881

头部淋巴结不包括

A.下颌下淋巴结
B.咽淋巴结
C.颏下淋巴结
D.乳突淋巴结
E.枕淋巴结

答案：B


题号：695/881

腋淋巴结

A.胸肌淋巴结位于胸小肌下缘处
B.外侧淋巴结沿头静脉排列
C.肩胛下淋巴结引流胸外侧壁的淋巴
D.尖淋巴结沿胸长神经排列
E.中央淋巴结的输出淋巴管合成锁骨下干

答案：A


题号：696/881

胸腔器官淋巴结

A.纵隔前淋巴结的输出淋巴管注入胸导管
B.肺淋巴结沿支气管血管排列
C.支气管肺淋巴结又称肺门淋巴结
D.气管旁淋巴结沿气管权排列
E.纵隔后淋巴结的输出淋巴管参与合成支气管纵隔干

答案：C


题号：697/881

腹股沟淋巴结

A.腹股沟浅淋巴结上群引流会阴和子宫底的淋巴
B.腹股沟浅淋巴结接受腘淋巴结的输出淋巴管
C.腹股沟浅淋巴结下群引流小腿后外侧部的淋巴
D.腹股沟深淋巴结沿大隐静脉分布
E.腹股沟深淋巴结的输出淋巴管注入腰淋巴结

答案：A


题号：698/881

有关腰淋巴结的描述，错误的是

A.位于腹后壁
B.沿腹主动脉和下腔静脉排列
C.引流腹腔成对器官的淋巴
D.收纳腹股沟深淋巴结的输出淋巴管
E.输出淋巴管汇合成左、右腰干

答案：D


题号：699/881
答题指南：每组试题与5个共用备选项配对,可重复选用,但每题仅一个正确


鼻咽癌可转移至

A.肠系膜上淋巴结
B.腹腔淋巴结
C.腋淋巴结
D.下颌下淋巴结
E.咽后淋巴结

答案：E


题号：700/881

胃癌可转移至

A.肠系膜上淋巴结
B.腹腔淋巴结
C.腋淋巴结
D.下颌下淋巴结
E.咽后淋巴结

答案：B


题号：701/881
答题指南：每题可有一项或多项正确,多选或少选均不得分
胸导管

A.起自乳糜池
B.沿胸主动脉和奇静脉之间上行
C.上段位于脊柱左前方
D.注入左静脉角
E.引流全身3/4部位的淋巴

答案：A,B,C,D,E


题号：702/881

脾

A.是人体最大的淋巴器官
B.位于胃底与膈之间
C.位于7～10肋的深面
D.正常时在左肋弓下触不到
E.下缘有脾切迹

答案：A,B,D


题号：703/881

颈外侧下深淋巴结

A.沿颈外静脉下段排列
B.输出淋巴管注入胸导管
C.左侧斜角肌淋巴结又称Virchow淋巴结
D.胸、腹、盆部的肿瘤可转移至 Virchow淋巴结
E.引流颈根部、胸壁上部和乳房上部的淋巴

答案：C,D,E


题号：704/881

腋淋巴结

A.胸肌淋巴结沿头静脉排列
B.外侧淋巴结沿腋静脉排列
C.肩胛下淋巴结沿旋肩胛血管排列
D.中央淋巴结位于腋窝的疏松结缔组织中
E.尖淋巴结沿腋静脉排列

答案：B,D,E


题号：705/881

下肢淋巴结

A.腘淋巴结沿小隐静脉和腘血管排列
B.腘淋巴结引流小腿后外侧部的淋巴
C.腘淋巴结注入腹股沟浅淋巴结
D.腹股沟浅淋巴结位于腹股沟韧带下方
E.腹股沟深淋巴结位于股静脉周围和股管内

答案：A,B,D,E


题号：706/881

输出淋巴管参加合成肠干

A.肠系膜上淋巴结
B.腹腔淋巴结
C.腰淋巴结
D.肠系膜下淋巴结
E.髂内淋巴结

答案：A,B,D


题号：707/881
答题指南：在空白处填上正确的文字、得数、编号或图形
淋巴器官包括   1   、   2   、   3   和   4   。

答案：淋巴结,胸腺,脾,扁桃体


题号：708/881

胸导管在注入   1   处接受   2   、   3   和   4   。

答案：左静脉角,左颈干,左锁骨下干,左支气管纵隔干


题号：709/881

颈外侧浅淋巴结和颈外侧深淋巴结分别沿   1   和   2   排列。

答案：颈外静脉,颈内静脉


题号：710/881

腋淋巴结分为   1   、   2   、   3   、   4   和   5   5群。

答案：胸肌淋巴结,外侧淋巴结,肩胛下淋巴结,中央淋巴结,尖淋巴结


题号：711/881

腹股沟浅淋巴结的上群和下群分别沿   1   和   2   排列。

答案：腹股沟韧带,大隐静脉末端


题号：712/881

   1   、   2   和   3   的输出淋巴管汇合成肠干。

答案：腹腔淋巴结,肠系膜上淋巴结,肠系膜下淋巴结


题号：713/881

乳糜池位于第1腰椎前方，接受   1   、   2   和   3   。

答案：左腰干,右腰干,肠干


题号：714/881

右淋巴导管由   1   、   2   和   3   汇合而成，注入   4   。

答案：右颈干,右锁骨下干,右支气管纵隔干,右静脉角


题号：715/881
答题指南：判断下列说法正确与否,（纸答卷正确用√错误用×表示）
胸导管经主动脉裂孔进入胸腔，在第5胸椎高度由脊柱的右前方行向脊柱的左前方。

答案：(√)


题号：716/881

胸导管接受左腰干、右腰干、肠干、左锁骨下干、左支气管纵隔干和左、右颈干。

答案：(×)


题号：717/881

右淋巴导管引流右下肢、右上肢、右腹部、右胸部和右头颈部的淋巴。

答案：(×)


题号：718/881

左侧斜角肌淋巴结又称Virchow淋巴结。患胸、腹、盆部的肿瘤，尤其是食管腹段癌和
胃癌时，癌细胞栓子可经胸导管转移至该淋巴结。

答案：(√)


题号：719/881

胸肌淋巴结位于胸小肌前面，沿胸长神经排列。

答案：(×)


题号：720/881

气管旁淋巴结、纵隔前淋巴结和胸骨旁淋巴结的输出淋巴管汇合成支气管纵隔干。

答案：(√)


题号：721/881

腘淋巴结浅群沿小隐静脉末端排列，引流足和小腿的浅淋巴管。

答案：(×)


题号：722/881

腹股沟浅淋巴结的上群引流腹前外侧壁下部、臀部、会阴和子宫底的淋巴。

答案：(√)


题号：723/881

腹腔成对器官的淋巴管注入腰淋巴结，不成对器官的淋巴管注入沿腹腔干、肠系膜上
动脉和肠系膜下动脉及其分支排列的淋巴结。

答案：(√)


题号：724/881

脾的长轴与第10肋一致，正常时在左肋弓下可触到脾。

答案：(×)


题号：725/881
答题指南：解释下列名词,缩写应先写(译)出全文再解释
淋巴系统

答案：淋巴系统：淋巴系统由淋巴管道、淋巴组织和淋巴器官组成。淋巴管道和淋巴结的淋
巴窦内含有淋巴液。淋巴系统是心血管系统的辅助系统，协助静脉引流组织液。此外
，淋巴器官和淋巴组织具有产生淋巴细胞、过滤淋巴液和进行免疫应答的功能。



题号：726/881

局部淋巴结

答案：局部淋巴结：局部淋巴结是指引流某一器官或部位淋巴的第一级淋巴结，又称哨位淋
巴结。当某器官或部位发生病变时，细菌、毒素、寄生虫或肿瘤细胞可沿淋巴管进入
相应的局部淋巴结，引起淋巴结肿大。局部淋巴结肿大对于临床诊断具有重要意义。



题号：727/881

乳糜池

答案：乳糜池：于第1腰椎前方，左、右腰干和肠干汇合，形成膨大的胸导管起始部，称之为
乳糜池。



题号：728/881
答题指南：回答下列问题，有计算时应列出公式、算式及计算步骤
胸导管的行程、接受的淋巴干和引流范围。

答案：答：胸导管平第12胸椎下缘高度起自乳糜池，经膈的主动脉裂孔进入胸腔。沿脊柱
右前方和胸主动脉与奇静脉之间上行，至第5胸椎高度经食管与脊柱之间向左侧斜
行，然后沿脊柱左前方上行，经胸廓上口至颈部。在左颈总动脉和左颈内静脉的
后方转向前内下方，注入左静脉角。乳糜池位于第1腰椎前方，呈囊状膨大，接受
左、右腰干和肠干。胸导管在注入左静脉角处接受左颈干、左锁骨下干和左支气
管纵隔干。胸导管引流下肢、盆部、腹部、左上肢、左胸部和左头颈部的淋巴，
即全身3/4部位的淋巴。



题号：729/881

腋淋巴结的分群、位置和引流范围。

答案：答：腋淋巴结按位置分为5群。
(1)胸肌淋巴结：位于胸小肌下缘处，沿胸外侧血管排列，引流腹前外侧壁、胸外侧
壁以及乳房外侧部和中央部的淋巴。
(2)外侧淋巴结：沿腋静脉排列，收纳除注入锁骨下淋巴结以外的上肢浅、深淋巴管。
(3)肩胛下淋巴结：沿肩胛下血管排列，引流颈后部和背部的淋巴。
(4)中央淋巴结：位于腋窝中央的疏松结缔组织中，收纳上述3群淋巴结的输出淋巴管。
(5)尖淋巴结：沿腋静脉近侧端排列，引流乳腺上部的淋巴，并收纳上述4群淋巴和锁
骨下淋巴结的输出淋巴管，其输出淋巴管合成锁骨下干。



题号：730/881

腹股沟淋巴结的分群、位置和引流范围。

答案：答：腹股沟淋巴结按位置分为两群。
(1)腹股沟浅淋巴结：位于腹股沟韧带下方，分上、下两群。上群与腹股沟韧带平行排
列，引流腹前外侧壁下部、臀部、会阴和子宫底的淋巴。下群沿大隐静脉末端分布，
收纳除足外侧缘和小腿后外侧部外的下肢浅淋巴管。腹股沟浅淋巴结的输出淋巴管注
入腹股沟深淋巴结或髂外淋巴结。
(2)腹股沟深淋巴结：位于股静脉周围和股管内，引流大腿深部结构和会阴的淋巴，并
收纳腘淋巴结深群和腹股沟浅淋巴结的输出淋巴管，其输出淋巴管注入髂外淋巴结。



题号：731/881

试述乳房的淋巴引流途径。

答案：答：乳房的淋巴引流主要有四条途径：①乳房外侧部的淋巴管注入腋淋巴结群的胸肌
淋巴结，是乳房淋巴引流的主要途径。②乳房上部的淋巴管穿经胸大肌，向上注入腋
淋巴结群的腋尖淋巴结。③腋窝内侧的淋巴管注入胸骨旁淋巴结。④乳房内下部的淋
巴管注入膈上淋巴结(前组)，并可间接与肝的淋巴管交通。



题号：732/881

试述直肠的淋巴引流途径。

答案：答：①齿状线以上的大部分淋巴沿直肠上血管上行，注入该血管附近的直肠上淋巴结
，少部分淋巴管向两侧沿直肠下血管走行，注入髂内淋巴结。②齿状线以下的直肠淋
巴管沿阴部外静脉注入腹股沟浅淋巴结。



题号：733/881
答题指南：题下选项可能多个正确，只能选择其中最佳的一项
哪种感受器不是特殊感受器?

A.视觉感受器
B.听觉感受器
C.嗅觉感受器
D.味觉感受器
E.痛觉感受器

答案：E


题号：734/881

眼副器不包括

A.眼球外肌
B.眼睑
C.结膜
D.泪器
E.房水

答案：E


题号：735/881

关于眼和眼眶的描述不正确的是

A.前、后极连线称视轴
B.内侧壁几乎平行
C.外侧壁在视交叉处相交成90°角
D.眼球后部借视神经连于间脑的视交叉
E.眼眶呈四面锥体形

答案：A


题号：736/881

关于眼的描述，不正确的是

A.瞳孔中央至视网膜黄斑中央凹的连线，称视轴
B.眶轴与视轴成22.5°角
C.泪腺位于眼眶的内上角
D.眼眶内侧壁与外侧壁的夹角为45°角
E.两眼视轴平行

答案：C


题号：737/881

关于眼球壁的描述错误的是

A.外膜为纤维膜
B.中膜是血管膜
C.内膜为视网膜
D.视网膜各部感光细胞的分布是相同的
E.结膜在角膜的周缘移行为角膜上皮

答案：D


题号：738/881

眼球壁的构成正确的是

A.由角膜、纤维膜和视网膜构成
B.由纤维膜、外膜和视网膜构成
C.由纤维膜、血管膜和视网膜构成
D.由虹膜、血管膜和视网膜构成
E.由结膜、血管膜和视网膜构成

答案：C


题号：739/881

以下哪个结构无血管供应

A.眼球外肌
B.眼睑
C.结膜
D.泪器
E.角膜

答案：E


题号：740/881

关于角膜描述不正确的是

A.角膜占外膜的前1/6无色透明
B.角膜炎或溃疡，可致角膜混浊，但不影响视觉
C.富有感觉神经末梢，由三叉神经的眼支支配
D.角膜具有屈光作用
E.无血管

答案：B


题号：741/881

关于眼球壁的描述不正确的是

A.角膜富有感觉神经末梢，感觉灵敏
B.血管膜有丰富的血管和色素
C.虹膜内含有两种平滑肌
D.角膜内有丰富的神经血管分布
E.巩膜与视神经鞘的外膜相继连

答案：D


题号：742/881

关于巩膜不正确的是

A.占外膜的后5/6，质地厚而坚韧，不透明
B.后方与视神经的硬膜鞘相延续
C.动眼神经的躯体运动纤维穿入眼球内
D.在巩膜与角膜交界处外面稍内陷，称巩膜沟
E.巩膜静脉窦是房水流出的通道

答案：C


题号：743/881

关于眼的静脉的描述，错误的是

A.眼静脉无瓣膜
B.向前与面静脉有吻合
C.向后面注入海绵窦
D.面部感染可经眼静脉侵入海绵窦引起颅内感染
E.眼静脉有瓣膜

答案：E


题号：744/881

关于虹膜的描述，错误的是

A.瞳孔是位于虹膜中央的圆形的孔
B.角膜与虹膜之间的间隙为眼前房
C.虹膜把眼房分为较大的前房和较小的眼后房
D.营养的获得完全由房水供应
E.人虹膜的颜色取决于色素的多少，有种族差异

答案：D


题号：745/881

瞳孔的描述，错误的是

A.在弱光下或看远物时，瞳孔开大
B.在强光下或看近物时，瞳孔缩小
C.在活体上透过角膜可见瞳孔，但看不到虹膜
D.瞳孔括约肌可缩小瞳孔，由副交感神经支配
E.瞳孔开大肌可开大瞳孔，由交感神经支配

答案：C


题号：746/881

睫状体描述，错误的是

A.位于巩膜与角膜移行部的内面
B.睫状肌收缩与舒张，可调节晶状体的曲度
C.睫状体内的平滑肌受副交感纤维支配
D.睫状体无血管，营养由房水供应
E.睫状体有产生房水的作用

答案：D


题号：747/881

关于脉络膜的描述哪项错误

A.占中膜的后1/3
B.富含血管
C.与巩膜疏松相连
D.与色素上皮层紧贴
E.营养眼球内组织并吸收眼内的分散光线

答案：A


题号：748/881

关于视网膜的描述，错误的是

A.外层由大量的单层色素上皮构成色素上皮层
B.内层为神经层，是视网膜的固有结构
C.视网膜有视部和盲部之分
D.视网膜脱离是指视神经层与色素上皮层分离
E.视网膜脱离是指视网膜与血管膜分离

答案：E


题号：749/881

关于视网膜的描述，错误的是

A.视网膜视部全都有感光的能力
B.睫状体部和虹膜部无感光作用
C.视网膜视部最大、最厚，附于脉络膜的内面
D.视神经乳头在视神经起始处，是一圆形白色隆起
E.视网膜分为虹膜部、睫状体郎、脉络膜部三部分

答案：A


题号：750/881

黄斑的正确描述是

A.它位于视神经盘的鼻侧约3.5mm稍下方的
B.它位于视神经乳头
C.它位于视神经盘
D.它位于视网膜脉络膜部
E.黄斑中央凹0.5mm范围内无血管分布

答案：E


题号：751/881

关于视网膜视部神经层的描述，正确的是

A.视锥和视杆细胞位于视网膜内层
B.视锥细胞能感受弱光和颜色
C.视杆细胞能感受强光
D.双极细胞将神经冲动传导至外层的神经节细胞
E.神经节细胞的轴突向视神经盘处汇集，构成视神经

答案：E


题号：752/881

关于视神经的描述，错误的是

A.视神经起于眼球后极内侧约3mm
B.穿经视神经管入颅后窝，与视交叉相连
C.包裹视神经的被膜与包裹脑的三层被膜直接延续
D.视神经周围的蛛网膜下腔与脑蛛网膜下腔是相通的
E.若颅内压增高可压迫视神经，引起视神经盘水肿

答案：B


题号：753/881

关于视神经的描述，错误的是

A.视神经是神经节细胞的轴突
B.穿经视神经管入颅中窝，与视交叉相连
C.脑的蛛网膜下间隙也沿视神经向眼球后部延伸
D.视网膜中央动脉是供应视网膜的惟一动脉
E.是一般躯体感觉神经

答案：E


题号：754/881

不属于眼球屈光装置的结构是

A.角膜
B.房水
C.晶状体
D.玻璃体
E.巩膜

答案：E


题号：755/881

关于近视的描述正确的是

A.眼轴较长或屈光率过强，物象落在视网膜前
B.眼轴较短或屈光率过弱，物象落在视网膜后
C.物象落在视网膜睫状体部
D.物象落在视网膜虹膜部
E.物象落在视网膜的视神经乳头

答案：A


题号：756/881

房水和房水循环，错误的是

A.为无色透明的液体，有折光作用
B.房水可维持正常的眼内压
C.房水由睫状体产生，充填于眼前房
D.眼前房和眼后房的压力大致相等
E.房水循环受阻可导致眼内压增高

答案：C


题号：757/881

晶状体描述，错误的是

A.位于虹膜的后方、玻璃体的前方
B.呈双凸透镜状，无色透明，有丰富的血管和神经
C.晶状体外面包以具有高度弹性的晶状体囊
D.晶状体实质由平行排列的晶状体纤维所组成
E.晶状体若因疾病或创伤而变混浊，称为白内障

答案：B


题号：758/881

晶状体描述，错误的是

A.晶状体借睫状小带系于睫状体
B.晶状体囊具有高度弹性
C.当视远物时，晶状体的凸度变大
D.当视近物时，晶状体的凸度增大
E.晶状体的营养依赖于房水

答案：C


题号：759/881

玻璃体描述，错误的是

A.填充于晶状体与视网膜之间
B.是无色透明的胶状物质
C.玻璃体前面称玻璃体凹
D.玻璃体对视网膜起支撑作用
E.若玻璃体混浊，不影响视力

答案：E


题号：760/881

眼副器不包括

A.眼睑
B.结膜
C.泪器
D.视神经鞘
E.眼球外肌

答案：D


题号：761/881

关于泪器的错误描述是

A.泪腺位于眼眶外上角的泪腺窝内
B.泪湖位于内眦，较圆钝
C.泪湖的底部有蔷薇色隆起，称泪阜
D.泪小管是连结泪点与泪囊的小管
E.鼻泪管开于中鼻道

答案：E


题号：762/881

关于泪器的描述，错误的是

A.由泪腺和鼻泪管组成
B.泪道包括泪点、泪小管、泪囊和鼻泪管
C.泪腺位于泪腺窝内，分泌泪液
D.泪液借眨眼活动涂抹于眼球表面
E.泪液有防止角膜干燥和冲洗微尘作用

答案：A


题号：763/881

鼻泪管开口于

A.下鼻道
B.上鼻道
C.中鼻道
D.泪点
E.泪囊

答案：A


题号：764/881

运动听小骨的肌，错误的是

A.鼓膜张肌止于锤骨柄上端
B.鼓膜张肌收缩时可使鼓膜内陷以紧张鼓膜
C.鼓膜张肌由三叉神经的下颌神经支配
D.镫骨肌位于锥隆起内，止于镫骨颈
E.镫骨肌是鼓膜张肌的拮抗肌，受三叉神经支配

答案：E


题号：765/881

关于眼球外肌的错误描述是

A.是受躯体运动神经支配的骨骼肌
B.各直肌共同起自总腱环，止于巩膜
C.所有的直肌都受动眼神经支配
D.上睑提肌开大眼裂，由动眼神经支配
E.上直肌位于上睑提肌下方

答案：C


题号：766/881

关于眼外肌的作用，错误的是

A.内直肌可使瞳孔转向内侧
B.上、下直肌可使瞳孔分别转向上内、下内
C.外直肌可使瞳孔转向外侧
D.上斜肌可使瞳孔转向上外方
E.上、下斜肌都可使瞳孔转向外

答案：D


题号：767/881

眼的神经支配，错误的是

A.动眼神经支配上、内、下直肌和下斜肌
B.滑车神经支配上斜肌
C.展神经支配外直肌
D.瞳孔括约肌由动眼神经支配
E.眼球的痛温觉由视神经支配

答案：E


题号：768/881

关于眼动脉正确的描述是

A.起自颈总动脉
B.与眼神经伴行进入眶内
C.最重要的分支为视网膜中央动脉
D.眶下动脉是它的分支
E.以上都不是

答案：C


题号：769/881

关于眼血管的描述，错误的是

A.眼球和眶内结构血液供应主要来自眼动脉
B.颈内动脉在前床突内侧发出眼动脉
C.眼动脉经眶上裂入眶
D.眼上静脉注入海绵窦
E.眼下静脉注入眼上静脉或翼丛

答案：C


题号：770/881

视网膜血液供应错误的是

A.视网膜中央动脉是供应视网膜内层的惟一动脉
B.视网膜中央动脉在视神经鞘内有一段行程
C.视网膜中央动脉从黄斑处穿出，分出上、下二支
D.用眼底镜可直接观察到视网膜中央动脉
E.视网膜中央动脉是终动脉

答案：C


题号：771/881

眼球内的静脉，错误的是

A.视网膜中央静脉与同名动脉伴行
B.眶内的静脉，最后汇入眼上、下静脉
C.眼上静脉向后经眶上裂注入海绵窦
D.眼下静脉细小，最后也注入海绵窦
E.眼静脉不与面部的静脉吻合

答案：E


题号：772/881

关于前庭蜗器的描述，错误的是

A.听觉感受器和位觉感受器位于内耳
B.外耳和中耳是声波的传导装置
C.听器是感受声波刺激的感受器
D.位觉器可感受头部位置变动的刺激
E.听感受器和位觉感受器位于中耳

答案：E


题号：773/881

关于外耳道的正确描述是

A.为一弯曲的骨性管道
B.其骨性部分为颞骨所成
C.皮肤较厚且富有弹性
D.皮下组织丰富，腺体较多
E.与中耳相交通

答案：B


题号：774/881

关于中耳的描述，错误的是

A.中耳由鼓室、咽鼓管、乳突窦和乳突小房组成
B.大部分位于颞骨岩部内，为含气的不规则的小腔道
C.中耳外借鼓膜与外耳道相隔
D.内借封贴于前庭窗和蜗窗等的结构与内耳相毗邻
E.向前借咽鼓管通向口咽部

答案：E


题号：775/881

关于鼓膜的描述错误的是

A.构成鼓室外侧壁的大部分
B.位于外耳道与鼓室之间，与外耳道底约成45°～50°的倾斜角
C.婴儿鼓膜更为倾斜，几乎呈水平位
D.鼓膜边缘附着在颞骨鼓部和鳞部；鼓膜周缘较厚
E.鼓膜中心向内凹陷，称鼓膜脐，为砧骨柄末端附着处

答案：E


题号：776/881

关于鼓窒的描述，错误的是

A.上壁：由鼓室盖构成，中耳疾患可能侵犯此壁，引起耳源性颅内并发症
B.下壁是颈静脉壁，借一薄层骨板将鼓室与颈静脉窝内颈静脉球分隔
C.前壁为颈动脉壁，借骨板分隔鼓室与颈内动脉
D.内侧壁：为迷路壁，是内耳蜗部的外侧壁
E.后壁为乳突壁，鼓室借乳突窦向后通入乳突内的乳突小房

答案：D


题号：777/881

关于鼓室内侧壁的描述，错误的是

A.中部有圆形隆起-岬
B.岬的前上方有一卵圆形前庭窗连于前庭
C.岬的后下方有一圆形蜗窗，在活体由第二鼓膜封闭
D.在前庭窗后上方有一弓形隆起的面神经管凸，内藏面神经
E.面神经管凸骨质甚薄，中耳的炎症或手术易伤及面神经

答案：B


题号：778/881

关于鼓室后壁的描述，错误的是

A.乳突窦入口的内侧有外半规管凸
B.乳突窦入口的下方有一骨性突起，称为锥隆起
C.面神经管由鼓室内侧壁转至后壁，然后垂直下行。
D.在茎乳孔上约5mm有鼓索自面神经管穿出
E.鼓室后壁与鼻咽部相通

答案：E


题号：779/881

关于听小骨链的描述，错误的是

A.听小骨有锤骨、砧骨和镫骨
B.锤骨头与砧骨体形成砧锤关节
C.锤骨柄附于鼓膜的脐区，柄的上端有鼓膜张肌附着
D.砧骨长脚与镫骨头形成砧镫关节，短脚以韧带连于鼓室后壁
E.镫骨底借韧带连于前庭窗的周边，封闭圆窗

答案：E


题号：780/881

关于鼓室内结构的描述，错误的是

A.鼓室粘膜内有鼓室丛
B.鼓室各壁的表面和听小骨、韧带、肌腱、神经等结构的表面覆盖粘膜
C.鼓室的粘膜与咽鼓管、乳突小房、乳突窦等处粘膜相连续
D.鼓室的粘膜无腺体，固有膜也很薄，紧附于骨膜上
E.鼓室内面的粘膜，不与咽鼓管的粘膜相连续

答案：E


题号：781/881

咽鼓管描述，错误的是

A.咽鼓管连通鼻咽部与鼓室，长3.5～4.Ocm
B.咽鼓管使鼓室的气压与外界的大气压相等，以保持鼓膜内、外的压力平衡
C.咽鼓管前内侧为软骨部，约占咽鼓管长度的2/3
D.咽鼓管后外侧的软骨部，约占咽鼓管长度的2/3
E.小儿咽鼓管短而宽，接近水平位，故咽部感染可经咽鼓管侵入鼓室

答案：D


题号：782/881

不是内耳的结构

A.耳蜗
B.前庭
C.骨半规管
D.蜗管
E.岬

答案：E


题号：783/881

关于骨迷路描述，错误的是

A.骨迷路是由骨密质构成的腔与管，沿颞骨岩部的长轴排列
B.由耳蜗、前庭和骨半规管构成，它们互相通连
C.前庭属于骨迷路，其后上部有五个小孔与三个半规管相通
D.前庭外侧壁有前庭窗和蜗窗
E.前庭窗由纤维膜封闭，蜗窗由第二鼓膜封闭

答案：E


题号：784/881

关于耳蜗的描述，错误的是

A.耳蜗位于前庭的前方，形如蜗牛壳
B.尖向前外方，称为蜗顶
C.底朝向后内方，称为蜗底，对向内耳道底
D.由蜗轴伸出骨螺旋板，将耳蜗分为前庭阶和鼓阶
E.耳蜗由蜗轴和蜗螺旋管构成

答案：D


题号：785/881

蜗螺旋管的描述，错误的是

A.蜗螺旋管可分为前庭阶和鼓阶
B.近蜗顶侧者(上方)为前庭阶
C.近蜗底侧者(下方)为鼓阶
D.鼓阶的外侧壁上有蜗窗，为第二鼓膜所封闭，与鼓室相隔
E.前庭阶和鼓阶内均含内淋巴，在蜗顶处借蜗孔彼此相通

答案：E


题号：786/881

关于膜迷路的描述，错误的是

A.膜迷路是套在骨迷路内封闭的膜性管或囊
B.由椭圆囊、球囊、膜半规管和蜗管四部分组成，它们之间互不相通
C.蜗孔位于蜗顶处，是前庭阶和鼓阶的惟一通道
D.椭圆囊、球囊位于骨迷路的前庭内
E.蜗管位于耳蜗的蜗螺旋管内

答案：B


题号：787/881

关于蜗管的描述，错误的是

A.蜗管前庭端借连合管与椭圆囊相连通
B.顶端细小，终于蜗顶，为盲端，故蜗管为一盲管
C.在水平断面上，蜗管呈三角形。其上壁为蜗管前庭膜，将前庭阶和蜗管分开
D.蜗管外侧壁上皮深面富有血管，名血管纹，一般认为与产生内淋巴液有关
E.蜗管下壁即蜗管鼓壁，与鼓阶相隔。在螺旋膜上有螺旋器，是听觉感受器

答案：A


题号：788/881
答题指南：每组试题与5个共用备选项配对,可重复选用,但每题仅一个正确


玻璃体

A.开口开下鼻道
B.是感光的敏锐部位
C.称作生理盲点
D.于角膜缘处移行为角膜上皮
E.对视网膜有支持作用

答案：E


题号：789/881

视神经盘

A.开口开下鼻道
B.是感光的敏锐部位
C.称作生理盲点
D.于角膜缘处移行为角膜上皮
E.对视网膜有支持作用

答案：C


题号：790/881

球结膜

A.开口开下鼻道
B.是感光的敏锐部位
C.称作生理盲点
D.于角膜缘处移行为角膜上皮
E.对视网膜有支持作用

答案：D


题号：791/881

鼻泪管

A.开口开下鼻道
B.是感光的敏锐部位
C.称作生理盲点
D.于角膜缘处移行为角膜上皮
E.对视网膜有支持作用

答案：A


题号：792/881

黄斑

A.开口开下鼻道
B.是感光的敏锐部位
C.称作生理盲点
D.于角膜缘处移行为角膜上皮
E.对视网膜有支持作用

答案：B


题号：793/881

睫状肌

A.收缩时使瞳孔缩小
B.为眼前、后房相通通路
C.收缩时使睫状体前移
D.位于黄斑的鼻侧
E.受副交感神经支配

答案：C


题号：794/881

瞳孔括约肌的功能是

A.收缩时使瞳孔缩小
B.为眼前、后房相通通路
C.收缩时使睫状体前移
D.位于黄斑的鼻侧
E.受副交感神经支配

答案：A


题号：795/881

瞳孔

A.收缩时使瞳孔缩小
B.为眼前、后房相通通路
C.收缩时使睫状体前移
D.位于黄斑的鼻侧
E.受副交感神经支配

答案：B


题号：796/881

泪腺的分泌

A.收缩时使瞳孔缩小
B.为眼前、后房相通通路
C.收缩时使睫状体前移
D.位于黄斑的鼻侧
E.受副交感神经支配

答案：E


题号：797/881

副交感神经支配

A.角膜
B.脉络膜
C.睫状肌
D.晶状体
E.巩膜静脉窦

答案：C


题号：798/881

房水循环经过

A.角膜
B.脉络膜
C.睫状肌
D.晶状体
E.巩膜静脉窦

答案：E


题号：799/881

晶状体曲度减小

A.青光眼
B.白内障
C.近视眼
D.远视眼
E.老花眼

答案：D


题号：800/881

晶状体混浊

A.青光眼
B.白内障
C.近视眼
D.远视眼
E.老花眼

答案：B


题号：801/881

晶状体弹性下降

A.青光眼
B.白内障
C.近视眼
D.远视眼
E.老花眼

答案：E


题号：802/881

鼓室上壁相邻

A.颈静脉窝
B.颅中窝
C.颈内动脉
D.耳蜗
E.乳突

答案：B


题号：803/881

鼓室后壁相邻

A.颈静脉窝
B.颅中窝
C.颈内动脉
D.耳蜗
E.乳突

答案：E


题号：804/881

鼓室前壁相邻

A.颈静脉窝
B.颅中窝
C.颈内动脉
D.耳蜗
E.乳突

答案：C


题号：805/881

鼓膜张肌

A.三叉神经支配
B.面神经支配
C.交感神经支配
D.副交感神经支配
E.动眼神经支配

答案：A


题号：806/881

镫骨肌

A.三叉神经支配
B.面神经支配
C.交感神经支配
D.副交感神经支配
E.动眼神经支配

答案：B


题号：807/881
答题指南：每题可有一项或多项正确,多选或少选均不得分
参与眼球运动的肌肉包括

A.睫状肌
B.外直肌
C.下斜肌
D.上斜肌
E.上睑提肌

答案：B,C,D


题号：808/881

视网膜

A.可分为视部和盲部
B.中央凹处，视觉敏锐
C.有视神经乳头和黄斑
D.病理状况下色素上皮层与神经层易于分离
E.视神经盘为大量视细胞轴突聚集而成

答案：A,B,C,D


题号：809/881

鼓膜

A.是中耳与内耳的分界标志
B.中心凹向内侧
C.分为上1/4的紧张部和3/4 的松弛部
D.光锥为紧张部的反光结构
E.构成鼓室的外侧壁

答案：B,D,E


题号：810/881

鼓室内侧壁上可看到的结构包括

A.岬
B.乳突窦
C.咽鼓管
D.前庭窗
E.蜗窗

答案：A,D,E


题号：811/881
答题指南：在空白处填上正确的文字、得数、编号或图形
眼球壁从外向内是   1   、   2   、   3   。

答案：纤维膜,血管膜,视网膜


题号：812/881

角膜的特点是   1   、   2   、   3   、具有   4   作用。

答案：无色透明,无血管,富有感觉神经末梢，感觉灵敏,屈光作用


题号：813/881

瞳孔是位于   1   、在弱光下或看远物时，瞳孔   2   ，在强光下或看近物时，瞳孔   3   。

答案：虹膜中央的圆形的孔,瞳孔开大,瞳孔缩小


题号：814/881

瞳孔括约肌受   1   支配；瞳孔开大肌由   2   支配。

答案：副交感神经,交感神经


题号：815/881

睫状体内的睫状肌收缩与舒张，牵动   1   ，借   2   的弹性，以调节晶状体
的曲度，以适应看不同距离的物体。

答案：睫状小带,晶状体囊和晶状体


题号：816/881

脉络膜与巩膜之间有一脉络膜周间隙，此间隙经视神经鞘间隙通向   1   。

答案：蛛网膜下腔


题号：817/881

脉络膜的作用是   1   和   2   。

答案：供应眼球内组织的营养,吸收眼球内分散光线以免扰乱视觉。


题号：818/881

视网膜自后向前可分为   1   、   2   和   3   三部分。生理性盲点是指
   4   ，视网膜感光最敏锐区是   5   ，它位于   6   。

答案：视网膜脉络膜部,视网膜睫状体部,视网膜虹膜部,视神经盘,黄斑,视神经盘外下方约3.5mm


题号：819/881

结膜是一层薄而光滑透明的粘膜，覆盖在   1   。在近角膜缘处，移行为角膜上皮。

答案：眼睑的后面和眼球的前面。


题号：820/881

听小骨链在   1   与   2   之间以关节和韧带连结成杠杆系统。听小骨有
   3   、   4   和   5   。锤骨头与   6   形成砧锤关节，柄附于
   7   ，柄的上端有   8   附着。镫骨底借韧带连于前庭窗的周边，封
闭   9   。

答案：鼓膜,前庭窗,锤骨,砧骨,镫骨,砧骨体,鼓膜的脐区,鼓膜张肌,前庭窗


题号：821/881

鼓膜张肌由   1   支配。镫骨肌受   2   。

答案：三叉神经的下颌神经,面神经支配


题号：822/881

咽鼓管连通鼻咽部与鼓室，咽鼓管的作用是使   1   的气压与   2   的大气压相等，以保持鼓膜内、外两面的压力平衡。

答案：鼓室,外界


题号：823/881

小儿咽鼓管的形态特点是   1   、   2   、   3   ，故咽部感染可经咽鼓管侵
入鼓室。

答案：短,宽,接近水平位


题号：824/881

内耳骨迷路由   1   、   2   、   3   组成。骨迷路是颞骨岩部骨密质围成的不规则腔隙。膜迷路套于骨迷路内，是密闭的膜性管腔或囊。膜迷路内充满
   4   ，膜迷路与骨迷路之间充满   5   。

答案：耳蜗,前庭,骨半规管,内淋巴,外淋巴


题号：825/881

在耳蜗轴切面上，可见3个管，分别为   1   、   2   、和   3   ；蜗管内充满   4   。在蜗顶处借蜗孔   5   与   6   内的  
 7   彼此相通

答案：前庭阶,蜗管,鼓阶,充满着内淋巴液,前庭阶,鼓阶,外淋巴


题号：826/881

内淋巴导管通向内淋巴囊，内淋巴囊位于颞骨岩部后面的   1   。

答案：前庭导水管外口处


题号：827/881

在椭圆囊上端的底部和前壁上有   1   ，是   2   感受器，在球囊的前上壁，有   3   是   4   感受器。

答案：椭圆囊斑,位置觉,球囊斑,位置


题号：828/881

在水平断面上，蜗管呈三角形。其上壁为蜗管前庭膜，将   1   和蜗管分开，外侧壁为骨蜗管内表面骨膜的增厚部分，有丰富的结缔组织和血管，该处上皮深面富
有血管，名血管纹，一般认为与产生   2   有关，下壁由骨螺旋板和蜗管鼓壁
(螺旋膜，又称基底膜)组成，与鼓阶相隔。在螺旋膜上有螺旋器，又称   3   ，
是   4   感受器。

答案：前庭阶,内淋巴液,螺旋膜，又称基底膜(corti器),听觉感受器


题号：829/881

经内耳道的结构有   1   ，   2   和   3   。

答案：前庭蜗神经,面神经,迷路动脉


题号：830/881

分布于味蕾的神经是   1   和   2   。

答案：面神经,舌咽神经


题号：831/881

皮肤的附属结构有   1   、   2   、   3   、   4   。

答案：毛发,指(趾)甲,皮脂腺,汗腺和乳腺


题号：832/881

角膜的营养物质一般认为来源于   1   、   2   、   3   。

答案：角膜周围的毛细血管,泪液,房水


题号：833/881
答题指南：判断下列说法正确与否,（纸答卷正确用√错误用×表示）
当看近物时，睫状肌收缩，于是睫状小带被拉紧，晶状体变扁；看远物时，睫状肌舒
张，晶状体变凸。

答案：(×)


题号：834/881

晶状体曲度的变化，可使物象恰好投射到视网膜的视神经盘上。

答案：(×)


题号：835/881

眼球上斜肌收缩，使眼球转向下外，而下斜肌收缩，使眼球转向上外。

答案：(√)


题号：836/881

椭圆囊和球囊的囊斑位于椭圆囊和球囊的壁上，二者都是位觉感受器，能接受头部直
线变速运动的刺激。

答案：(√)


题号：837/881

泪腺位于眼球的外上方，分泌的泪液经泪小管排出，再经泪囊，鼻泪管而开口于下鼻
道。

答案：(×)


题号：838/881

鼓膜上四分之三为松弛部，在活体呈粉红色，下四分之一为紧张部，在活体呈白色。

答案：(×)


题号：839/881

鼓室内侧壁后上部有一卵圆形的孔称为前庭窗，后下部有一圆形的孔称为蜗窗。

答案：(√)


题号：840/881

在骨半规管壶腹壁上有壶腹嵴，是位觉感受器，能接受旋转运动的刺激。

答案：(×)


题号：841/881

在强光或看远物时瞳孔缩小，在弱光或看近物时瞳孔开大。

答案：(×)


题号：842/881
答题指南：解释下列名词,缩写应先写(译)出全文再解释
感觉器

答案：感觉器：感觉器是感受器及其辅助装置共同构成的特殊感觉器官，如视觉器(视器)、
前庭蜗器(耳)、味器及皮肤等，是机体感受刺激的装置。



题号：843/881

本体感受器

答案：本体感受器：分布在肌、肌腱、关节和内耳的位觉器等处，接受机体运动和平衡变
化时所产生的刺激。



题号：844/881

眼轴

答案：眼轴：当眼平视前方时，眼球前面正中点称前极，后面正中点称后极。前、后极连线
称眼轴。



题号：845/881

视轴

答案：视轴：光线经瞳孔中央至视网膜黄斑中央凹的连线，称视轴。



题号：846/881

巩膜静脉窦

答案：巩膜静脉窦：在靠近角膜缘处的巩膜实质内的环形的静脉窦，是眼房水流出的通道。



题号：847/881

瞳孔

答案：瞳孔：虹膜中央有圆形的孔，称为瞳孔。在虹膜的基质内有两种平滑肌纤维，环绕瞳
孔周缘呈环行排列的，称瞳孔括约肌，可缩小瞳孔，由副交感神经支配；呈放射状排
列的平滑肌，称瞳孔开大肌，可开大瞳孔，由交感神经支配。在弱光下或看远物时，
瞳孔开大；在强光下或看近物时，瞳孔缩小。



题号：848/881

眼房

答案：眼房：角膜与晶状体、睫状体之间的间隙为眼房。虹膜把眼房分为较大的眼前房和较
小的眼后房，前、后眼房借瞳孔相互交通。



题号：849/881

视神经盘

答案：视神经盘：在视网膜后部，视神经起始处有圆形白色隆起，称视神经乳头。在正常情
况下，视神经乳头并不突起，而是边缘隆起，又称视神经盘。视神经盘的中央有视神
经、视网膜中央动、静脉穿过，无感光细胞，称生理性盲点。



题号：850/881

黄斑

答案：黄斑：在活体上，在视神经盘的颞侧约3.5mm处稍偏下方，有一呈黄色或红褐色小区，
称黄斑，是由密集的视锥细胞构成，此区无血管，是感光最敏锐处。



题号：851/881

正视、近视和远视

答案：正视、近视和远视：眼球的角膜、房水、晶状体和玻璃体，这些结构透明而无血管，具
有屈光作用。它们合称为眼的屈光装置。晶状体是主要的聚焦结构，它使物体反射出来
的光线进入眼球后，在视网膜上形成清晰的物象，这种视力称为正视。若眼轴较长或屈
光装置的屈光率过强，则物象落在视网膜前，称之为近视。反之，若眼轴较短或屈光装
置屈光率过弱，则物象落在视网膜后，称之为远视。



题号：852/881

睫状小带

答案：睫状小带：睫状小带又称晶状体悬韧带是系于晶状体与睫状体之间的透明、坚硬、无弹
性的纤维交错构成。睫状肌收缩与舒张可使睫状小带紧张和松弛，晶状体则由于本身的
弹性随着变凸变平，使远近距离不同的物体发出的光进入眼球后恰能聚焦于视网膜上。



题号：853/881

老视

答案：老视：随年龄增长，晶状体核逐渐变大、变硬、弹性减退及睫状肌逐渐萎缩，晶状体改
变曲度的调节能力减弱，出现老视。



题号：854/881

结膜穹

答案：结膜穹隆：位于睑结膜与球结膜互相移行处，其反折处分别构成结膜上穹和结膜下穹。
结膜上穹较结膜下穹为深。



题号：855/881

泪囊

答案：泪囊：泪囊位于眶内侧壁前部的泪囊窝中，为一膜性的盲囊。上端为盲端，高于内
眦，下部移行为鼻泪管。



题号：856/881

眼球筋膜

答案：眼球筋膜鞘：眼球筋膜鞘是眶脂体与眼球之间的薄而致密的纤维膜，又称Tenon囊。
鞘包绕眼球大部，向前在角膜缘稍后方与巩膜融合在一起，向后与视神经硬膜鞘结
合。眼球筋膜鞘内面光滑，与眼球之间称巩膜外隙，此间隙内有一些松软而纤细的
结缔组织，眼球在鞘内较灵活地运动。



题号：857/881

视神经鞘

答案：视神经鞘：视神经被三层被膜包裹，这三层膜分别与脑的三层被膜直接延续。视
神经周围的硬膜下隙和蛛网膜下隙均与颅内的同名腔隙是相互延续的，但在眼球
处形成盲端。若颅内压增高，导致脑脊液的压力增高，亦可使视神经周围的盲管
样的蛛网膜下隙的压力增高，压迫视神经、视网膜中央动、静脉引起视神经盘水肿。



题号：858/881

光锥

答案：光锥：鼓膜下3/4固定于鼓膜环沟内，为紧张部，坚实而紧张，在活体呈灰白色，其
前下部有一三角形的反光区，为光锥。中耳的一些疾患可引起光锥改变或消失。



题号：859/881

鼓岬

答案：鼓岬：鼓室内侧壁中部有圆形隆起，称为鼓岬，由耳蜗第一圈的隆凸形成。



题号：860/881

鼓室丛

答案：鼓室丛：面神经和舌咽神经的纤维在岬的表面构成鼓室的神经丛，丛分支分布于鼓室、
咽鼓管及乳突小房的粘膜。



题号：861/881

乳突窦

答案：乳突窦：乳突窦位于鼓室上隐窝的后方，向前开口于鼓室后壁上部，向后下与乳突小房
相通连，为鼓室和乳突小房之间的交通要道。



题号：862/881

乳突小房

答案：乳突小房：为颞骨乳突部内的许多含气小腔隙，大小不等，形态不一，互相连通，腔内
覆盖着粘膜，借乳突窦和鼓室的粘膜相连续。故中耳炎症可侵犯乳突小房而引起乳
突炎。



题号：863/881

耳蜗

答案：耳蜗：耳蜗位于前庭的前方，形如蜗牛壳。尖向前外方，称为蜗顶；底朝向后内方，称
为蜗底，对向内耳道底。耳蜗由蜗轴和蜗螺旋管构成。



题号：864/881

蜗轴

答案：蜗轴：为蜗顶至蜗底之间的骨质，在耳蜗的中央呈圆锥形，由蜗轴伸出骨螺旋板，板
的基部有蜗轴螺旋管，内藏蜗神经节，蜗轴的骨松质内有蜗神经穿过。



题号：865/881

壶腹嵴

答案：壶腹嵴：各膜半规管有呈球形的膨大的膜壶腹。壶腹壁上有隆起的壶腹嵴，它们是位
觉感受器，感受头部旋转变速运动的刺激。



题号：866/881

Corti器

答案：Corti器：在水平断面上，蜗管呈三角形。其上壁为蜗管前庭壁(前庭膜)，将前庭阶和
蜗管分开；外侧壁为骨蜗管内表面骨膜的增厚部分，有丰富的结缔组织和血管，下壁
由骨螺旋板和蜗管鼓壁(螺旋膜，又称基底膜)组成，与鼓阶相隔。在螺旋膜上的听觉
感受器，感受声波的刺激。



题号：867/881

皮褶

答案：皮褶：皮褶是位于关节屈侧或伸侧皮肤的褶线，褶处的皮肤较薄，其真皮借结缔组织
紧密地与深面的结构(常为深筋膜)相连。



题号：868/881

分裂线

答案：分裂线：分裂线是真皮内的胶原纤维束多按一定的张力方向平行地排列，这种由胶原
纤维束所形成的纹理，称为分裂线。临床外科医生若沿分裂线作切口，则伤口愈合后
瘢痕较小，若与此线作正交切口，则愈合后瘢痕较大。



题号：869/881
答题指南：回答下列问题，有计算时应列出公式、算式及计算步骤
试述眼球壁各层的结构和作用?

答案：答：眼球壁从外向内依次为纤维膜、血管膜和视网膜三层。
(1)外膜：由强韧的纤维结缔组织构成，具有支持和保护作用。可分为角膜和巩膜两
部分。角膜占外膜的前1/6，无色透明，无血管但富有感觉神经末梢，感觉灵敏。角
膜曲度较大，外凸内凹，富有弹性，具有屈光作用。
巩膜占外膜的后5/6，为乳白色不透明的纤维膜，质地厚而坚韧，对眼球内容物有保
护和维持眼球形态的作用。前缘接角膜缘，后方与视神经的硬膜鞘相延续。靠近角
膜缘处的巩膜实质内，有环形的巩膜静脉窦是房水流出的通道。
(2)血管膜：眼球血管膜富有血管和色素细胞，呈棕黑色，具有营养眼球内组织及遮
光作用。中膜由前向后分为虹膜、睫状体和脉络膜三部分。
虹膜是中膜的最前部，呈冠状位的圆盘形的薄膜。中央有圆形的瞳孔。虹膜的基质
内有环绕瞳孔周缘的瞳孔括约肌和呈放射状排列的瞳孔开大肌。瞳孔括约肌可缩小
瞳孔，由动眼神经内副交感神经支配，呈放射状排列的瞳孔开大肌可开大瞳孔，由
交感神经支配。在弱光下或看远物时，瞳孔开大，在强光下或看近物时，瞳孔缩小。
睫状体是中膜中部的最肥厚部分。位于巩膜与角膜移行部的内面。在眼球矢状断面
上，睫状体呈三角形。三角的尖端朝后与脉络膜相续连，其底朝前，附于角膜缘的
巩膜。睫状突发出的睫状小带与晶状体相连。睫状体内的睫状肌收缩与舒张，牵动
睫状小带，借晶状体囊和晶状体的弹性，以调节晶状体的曲度，以适应看远近不同
的物体。睫状体还有产生房水的作用。睫状肌由动眼神经内的副交感神经支配。
脉络膜占中膜的后三分之二。富有血管的薄膜，外面与巩膜疏松相连，内面紧贴视
网膜的色素层，后方有视神经穿过。脉络膜的作用是供应眼球内组织的营养和吸收
眼内分散光线以免扰乱视觉。
(3)视网膜：视网膜在中膜内面，从后向前可分为视网膜脉络膜部、视网膜睫状体
部和视网膜虹膜部。睫状体部和虹膜部贴附于睫状体和虹膜的内面，无感光作用，
故称为视网膜盲部。视网膜视部最大、最厚，附于脉络膜的内面，为视器接受光
波刺激并将其转变为神经冲动的部分。视网膜可分为内、外两层。外层为色素上
皮层，由大量的单层色素上皮构成；内层为神经层，是视网膜的固有结构，两层
之间有一潜在的间隙，此间隙是造成视网膜的外层与内层容易脱离的解剖学基础
，视网膜脱离是指视网膜内层与色素上皮层分离而言。
在视神经起始处有视神经乳头，为圆形白色隆起。在正常情况下，视神经乳头并
不突起，又称视神经盘。盘中央有视神经、视网膜中央动、静脉穿过，无感光细
胞，称生理性盲点。在视神经盘的颞侧稍下方约3.5mm处，有一由密集的视锥细
胞构成黄色小区，称黄斑。黄斑中央凹陷称中央凹，此区无血管，是感光最敏锐处。



题号：870/881

试述房水的产生、循环和生理、临床意义?

答案：答：房水为无色透明的液体，充满在眼房内。房水由睫状体产生，充填于眼后房，
经瞳孔至眼前房，经虹膜角膜角间隙进入巩膜静脉窦，借睫前静脉汇入上、下眼
静脉，眼静脉注入海绵窦。海绵窦间前、后窦连结两侧的海绵窦。海绵窦对眼球
前、后房水动力学进行调节起重要作用。
房水的生理功能一是为角膜和晶状体提供营养并维持正常的眼内压，二是具有屈
光作用。



题号：871/881

眼球的屈光装置有哪些?为什么正常眼视近物或远物均很清晰?

答案：答：眼球角膜、房水、晶状体和玻璃体。这些结构透明而无血管，具有屈光作用
，构成屈光装置。当物体反射出来的光线进入眼球后，经屈光装置的折射、聚焦
在视网膜上形成清晰的物象，这种视力称为正视。
晶状体呈双凸透镜状，是主要的屈光装置。晶状体外面包以具有高度弹性的晶状
体囊。调节晶状体的凸度则是依靠：①睫状体内的睫状肌的收缩与舒张，②系于
睫状体与晶状体之间的睫状小带(晶状体悬韧带)的紧张与松弛，③晶状体囊的弹
性。眼对光线的聚焦作用是通过晶状体的曲度随所视物体的远近不同而改变。当
视近物时，睫状肌收缩，睫状小带松弛，晶状体则由于本身的弹性而变凸，特别
是前部凸度增大，屈光力度加强，使进入眼球的光线恰能聚焦于视网膜上。当视
远物时，睫状肌舒张，睫状小带紧张，牵引晶状体从而使晶状体凸度变小，折光
能力减弱。随年龄增长，晶状体核逐渐变大、变硬、弹性减退及睫状肌逐渐萎缩
，晶状体改变曲度的调节能力减弱，出现老视。睫状肌受动眼神经内的副交感神
经支配。



题号：872/881

描述眼睑的层次结构特点。

答案：答：眼睑由浅至深可分为皮肤、皮下组织、肌层、睑板和睑结膜五层。
眼睑的皮肤细薄。
皮下组织疏松，缺乏脂肪组织，故可因积水或出血而发生肿胀。
肌层主要有眼轮匝肌睑部，该肌收缩可闭合睑裂。
睑板为一半月形致密结缔组织板，上、下各一。睑板内有许多麦穗状的睑板腺，
与睑缘垂直排列，其导管开口于睑缘。睑板腺为特化的皮脂腺，分泌油脂样液
体，富含脂肪、脂酸及胆固醇，有润滑睑缘和防止泪液外溢作用。
结膜是一层薄而光滑透明的粘膜，富含血管。



题号：873/881

试述泪器的组成作用和排出。

答案：答：泪器由泪腺和泪道组成。泪道由泪点、泪小管、泪囊和鼻泪管组成。
泪腺位于眶上外侧部的泪腺窝内，分泌泪液，有10～20条排泄管开口于结膜上穹的
外侧部。泪液借眨眼活动涂抹于眼球表面。角膜表面有一层泪液。泪液有防止角膜
干燥和冲洗微尘作用，此外尚含溶菌酶，具有灭菌作用。多余的泪液流向内眦处的
泪湖经泪点、泪小管进入泪囊，再经鼻泪管到鼻腔的下鼻道。



题号：874/881

试述眼球外肌的作用和神经支配?

答案：答：眼球外肌包括运动眼球的4块直肌、两块斜肌和提上眼睑的上睑提肌。它们都是
骨骼肌。各直肌共同起自视神经孔周围和眶上裂内侧的总腱环，在赤道的前方，分
别止于巩膜的上、下、内侧和外侧。
上睑提肌起自视神经管前上方的眶壁，在上直肌上方向前走行。前端成为腱膜，止
于上睑的皮肤、上睑板。此肌收缩可上提上睑，开大眼裂，该肌瘫痪上睑下垂。
上直肌位于上睑提肌下方，眼球上方，与眼轴约呈23°角，止于眼球上方赤道前方
的巩膜，收缩使瞳孔转向上内方。
内直肌位于眼球内侧，止于眼球内侧部赤道以前之巩膜。收缩时可使瞳孔转向内侧。
下直肌在眼球下方，止于眼球下部赤道以前的巩膜。收缩时可使瞳孔转向下内方。
外直肌位于眼球外侧，止于眼球外侧部赤道以前的巩膜。该肌收缩，使瞳孔转向外侧。
上斜肌位于上直肌与内直肌之间，起于总腱环，以纤细的腱通过附于眶内壁前上方
的滑车，然后转向后外，在上直肌下方止于眼球赤道后方的巩膜。该肌收缩，使瞳
孔转向下外方。
下斜肌起自眶下壁的内侧份近前缘处，向后外止于眼球下面中纬线后方之巩膜。该
肌可使瞳孔转向上外方。
上直肌、下直肌、内直肌、下斜肌和上睑提肌受动眼神经支配，上斜肌受滑车神经
支配，外直肌受展神经支配。



题号：875/881

试述眼底镜可直接观察这些结构。

答案：答：眼底镜可直接观察到视网膜的一部分。在视神经起始处有视神经乳头，呈现为
圆形白色隆起。视神经盘无感光细胞分布，称生理性盲点。盘中央有视神经、视网
膜中央动、静脉穿过。视网膜中央动脉先分为上、下二支，再分成视网膜鼻侧上、
下和视网膜颞侧上、下四支小动脉，分布至视网膜鼻上、鼻下、颞上和颞下四个扇
形区。视网膜中央动脉及其分支均有同名静脉伴行。在视神经盘的颞侧稍下方约3.5
mm处，可见一黄色小区，称黄斑，是感光最敏锐处。



题号：876/881

试述鼓室各壁的结构、毗邻、通连和临床意义。

答案：答：鼓室位于颞骨岩部内的含气的不规则的小腔。鼓室有6壁，内有听小骨、韧带、
肌、血管和神经等。鼓室各壁的内面及上述各结构的表面均覆有粘膜，鼓室的粘膜
无腺体，固有膜也很薄，紧附于骨膜上，并与咽鼓管和乳突窦、乳突小房的粘膜相
连续。
鼓室的壁：
(1)外侧壁：鼓室外侧壁大部分由鼓膜构成，故又名鼓膜壁。在鼓膜上方为骨性部，
即鼓室上隐窝的外侧壁。借鼓膜与外耳道相隔。
(2)上壁：又称鼓室盖壁，由颞骨岩部前面外侧的鼓室盖构成，分隔鼓室与颅中窝。
中耳疾患可能侵犯此壁，引起耳源性颅内并发症。
(3)下壁：为颈静脉壁，仅为一薄层骨板，凸面向鼓室，骨板将鼓室与颈静脉窝分
隔。该壁可能未骨化形成骨壁，此种情形则仅借粘膜和纤维结缔组织分隔鼓室和颈
静脉球。对这种病人施行鼓膜或鼓室手术时，极易伤及颈静脉球而发生严重出血。
(4)前壁：为颈动脉壁，即颈动脉管的后外壁。此壁甚薄，借骨板分隔鼓室与颈内动
脉。此壁上部，即颞骨岩部与鳞部的交界处，有肌咽鼓管，此分隔为上、下两部；
上部为鼓膜张肌半管，下部为咽鼓管半管。鼓室借咽鼓管通向鼻咽部。
(5)内侧壁：为迷路壁，是内耳前庭部的外侧壁。中部有圆形隆起，称岬，由耳蜗第
一圈的隆凸形成。岬的后上方有一卵圆形小孔，称前庭窗(或卵圆窗)连于前庭。在
活体，由镫骨底及其周缘的韧带将前庭窗封闭。岬的后下方有一圆形小孔，称蜗窗
或圆窗，在活体由第二鼓膜封闭。在鼓膜穿孔的情况下，此膜可以直接受到声波的
振动。在前庭窗后上方有一弓形隆起，称面神经管凸，内藏面神经。面神经经内耳
门入内耳道，在内耳道底前上部入面神经管。此管壁骨质甚薄，甚至缺如，中耳的
炎症或手术易伤及面神经。
(6)后壁：为乳突壁，上部有乳突窦的入口，鼓室借乳突窦向后通入乳突内的乳突
小房。中耳炎易侵入乳突小房而引起乳突炎。乳突窦入口的内侧有外半规管凸，乳
突窦入口的下方有一骨性突起，称为锥隆起，内藏镫骨肌。该肌的肌腱从锥隆起尖
端的小孔伸出，面神经管由鼓室内侧壁经锥隆起上方转至后壁，然后垂直下行，出
茎乳孔。在茎乳孔上约6mm处有鼓索自面神经管穿出，经鼓索后小孔进入鼓室。



题号：877/881

内耳的动脉供应?

答案：答：内耳的动脉来自迷路动脉，多发自小脑下前动脉或基底动脉，少数发自小脑后
下动脉和椎动脉颅内段。迷路动脉穿内耳门后分为前庭支和蜗支，前庭支分布于椭
圆囊、球囊和半规管；蜗支分为十多支，经蜗轴内的小管分布于蜗螺旋管。此外，
由耳后动脉发出的茎乳动脉尚分布到部分半规管。这三支动脉皆为终动脉，不能相
互代偿。颈椎肥大，椎动脉血运受阻，基底动脉供血不足，可以影响内耳的血液供
应，从而产生眩晕。



题号：878/881

试述空气传导的路径?

答案：答：声波→耳廓→外耳道→鼓膜→中耳内三个听小骨构成的听小骨链→经镫骨底板
传至前庭窗→引起前庭阶内的外淋巴流动(在正常情况下，外淋巴的波动先由前庭
阶传向蜗孔，再经蜗孔传向鼓阶。最后波动抵达第二鼓膜，使第二鼓膜外凸而波动
消失)→前庭膜使蜗管内淋巴波动→刺激螺旋器并产生神经冲动→经蜗神经传入中
枢大脑皮层颞横回两侧的皮质→产生听觉。



题号：879/881

在鼓膜穿孔时，病人能听到声音吗?为什么?

答案：答：在鼓膜穿孔时，经外耳道中进入鼓室的空气可以直接波及第二鼓膜，引起鼓阶
内的外淋巴波动，使基底膜振动以兴奋螺旋器。通过这条途径，也能产生一定程度
的听觉。可通过骨传导的路径产生一定的听觉。



题号：880/881

试述骨传导的路径和意义?

答案：答：声波的冲击和鼓膜的振动可经颅骨和骨迷路传入，使内耳内的内淋巴流动，亦
可使基底膜上的螺旋器产生神经兴奋。
外耳和中耳的疾患引起传导性耳聋。此时空气传导途径阻断，但骨传导尚可以部分
地代偿，故不会产生完全性耳聋。内耳、蜗神经、听觉传导通路及听觉中枢的疾患
引起的耳聋，为神经性耳聋。此时空气传导的和骨传导的途径虽属正常，但不能引
起听觉，故为完全性耳聋。骨传导用于鉴别神经性耳聋与传导性耳聋。



题号：881/881

试述皮肤的功能?

答案：答：(1)防止体内液体的丧失。
(2)防止体外物质(如病原微生物、化学物质等)侵入机体，是机体免疫系统的第一道
防线，对机体有保护作用。
(3)皮肤表面有汗腺的开口，可在排出汗液的同时排泄废物并调节体温。
(4)在皮肤内含有多种感受器，如接受痛、温、触、压等刺激的感受器。


版权所有　南琼公司
